-II-

“Yağmurda yürümeyi severim.

Çünkü kimse gözyaşlarımı fark edemez.”

– Charlie Chaplin

Hannah, Kennington Parkı’nın arkasında bir oda tutup çocuklarını tekrar yanına aldı. Uzun süren hasretin ardından özlem giderecek kadar zamanları oldu. Kısa bir zaman olduğunu anlamışsınızdır, çünkü yoksullar yurduna geri dönmeleri uzun sürmedi. Bu sefer Charlie ve Sydney Norwood Okulu’na gönderildiler. Gittikleri bu yeni okulun bahçesi büyük ağaçların koyu renkli yapraklarıyla dolu ve oldukça kasvetliydi; adeta yeni gelecek günlerin habercisi gibiydiler...

Bir öğle vakti iki hemşire Sydney ve Charlie’nin yanına gelerek annelerinin çıldırdığını ve Cane Hill Psikiyatri Hastanesi’ne gönderildiğini söyledi. Charlie tüm benliğini saran üzüntüye rağmen tek damla gözyaşı dökememişti. Tek düşündüğü annesinin neden böyle bir şey yaptığıydı. Bu olayın üzerine mahkeme çocukların bakımını babalarına verdi ve tekrar onlar için yolculuk başladı. Onu yalnız iki kez gördüğü babası ile yaşayacakları ilk dönem başlamak üzereydi. “Ne olursa olsun Norwood kadar kasvetli değildir” diye düşünerek ekmek arabasının içinde babası Charles’ın evine gönderildiler. Babaları Louise adında melankolik bir kadınla birlikte yaşıyordu. Odadan içeri girdiklerinde ilk gördükleri, dört yaşında olan yeni erkek kardeşleriydi. Henüz sekiz yaşına basmamış Charlie’nin en uzun ve en üzücü günleri böylece başladı. Louise de, Charles da sürekli sarhoşlardı. Babası ayık olduğu zamanlarda çocuklarına karşı iyiydi ama bu durum çok çok ender görülüyordu.

Bir akşam Charlie eve geldiğinde kapıyı çaldı ama açan kimse olmadı. Tedirgin bir halde Kennington Cross’un köşesine giderek bir kaldırımın üstünde oturup beklemeye başladı. Saatler gece yarısını gösterdiğinde sokakta kimse yoktu. Yorgun ve perişan bir haldeydi. Eczaneyle bir iki otelin dışındaki tüm binaların ışıkları söndüğündeyse sekiz yaşındaki küçük çocuk kendini çok zavallı hissetti. Sabah olmasına saatler vardı ve gidebileceği bir yer yoktu. Londra’nın karanlık sokaklarında dolanmaya başladı. Ara sokaklardan çıkan sarhoşlar ona doğru sendeliyor, gülüşen çiftler yanından geçiyordu. O anlarda bir müzik sesi duydu. Sese doğru ilerleyerek müziğin geldiği barın önünde durdu. Buğulu camlardan, içeride parıldayan ışıklara ve aralık kapıdan içerideki eşyaların parıltısına hayretle baktı. Oradaki insanlara ve içerisinin sıcaklığına gıpta ederek durakladı. O sırada birisi klarnetle bir şarkı çalmaya başladı. Yalnız çocuk, büyülenmiş gibi dinledi. O güne dek duyduğu en güzel, en güven verici sesti. Hiçbir melodiye bu kadar ilgi duymamıştı. Melodi yalnızlığını ve çaresizliğini unutturacak kadar insanın içini neşe dolduran ve ısıtan bir ezgiydi. Çalan parça “The Honeysuckle and the Bee” adlı şarkıydı. Bir Londra barının önündeki birkaç dakika, Charlie’nin yüreğini müziğe açtı. Bu olayı hiç unutmadı. Bir gün tüm dünyayı mest edecek, ona ödüller getirecek, filmlerine ses olacak melodileri o besteleyecekti...

Gecelerden yine bir gece polis sabahın üçünde Sydney ve Charlie’yi kaldırımda uyurken bulup, Çocuklara Yapılan Zulümleri Engelleme Derneği’ne haber verdi. Bunun üzerine yetkililer Louise’nin evine görüşmeye gitti. Bu durum kadını çılgına çevirse de polis gider gitmez onları yine sokağa attı fakat polis çocukları tekrar eve götürdü...

“Bir kişinin gerçek karakteri

sarhoş olunca ortaya çıkar.”

– Charlie Chaplin

Babasına dair iyi bir anısı da vardı hafızasına kazınan:

“Küçük bir çocukken, babamla bir sirk şovunu izlemeye gittik. Bilet sırasında uzun bir kuyruk vardı ve önümüzde anne, baba ve altı çocuklu bir aile vardı. Fakirlik hallerinden belliydi, elbiseleri eski ama temizdi. Çocuklar sirkten bahsederken çok mutlu görünüyordu. Onların bilet sıraları gelince, çocukların babası gişeye geçti ve bilet fiyatını sordu. Gişe çalışanı ona fiyatı söylediğinde adam kekelemeye başladı ve dönüp karısının kulağına bir şeyler fısıldadı. Mahcubiyet yüzünden kolayca okunuyordu. Bir anda babam cebinden 20 dolar çıkardı ve yere attı, sonra da eğilip yerden aldı ve elini adamın omzuna koyarak şöyle dedi: ‘Paranız düştü beyefendi!’ Adam babama baktı ve gözleri dolarak: ‘Teşekkür ederim efendim’ dedi. Onlar içeri girdikten sonra babam beni elimden çekti ve kuyruktan çıktı, çünkü babamın adama verdiği 20 dolardan başka parası yoktu...

Yaşanan iki dakika benim hayatımda izlediğim en güzel şovdu. O gün izleyemediğim sirk şovundan bile eminim daha güzeldi...”3

Charlie’nin annesi Hannah, olağanüstü bir kadındı. Tüm beklenenlerin aksine, yaşadığı onca zorluğa rağmen, zihni tekrar kendine geldi ve çocukları ile kalacakları bir ev kiraladı. Ev bir turşu fabrikasına ve mezbahaya baksa da yeniden bir arada kalacakları evleri vardı ve bu onlara yeterdi. Hannah tekrar dikişlere başlayarak kiliseyle olan ilişkilerini de güçlendirdi.

Annesi Charlie’nin tiyatroya olan ilgisini tekrar canlandırmaya çalışıyordu. Ona büyük bir yeteneği olduğu inancını aşılamak için elinden geleni yapıyordu. Önünde yeni ufuklar açacak olan okula yeniden döndü. Uzun yıllar okula gitmediği için okuma yazması da çok iyi değildi ama annesinin sayesinde okulda büyük bir başarı yakaladı.

Bir gün annesi yoldan geçerken gazetecinin vitrininde komik olduğunu düşündüğü bir şiiri kâğıda yazıp eve getirdi. Eğlenceli taklitleriyle şiiri çocuklara okuyarak gece boyu onları güldürdü. Ertesi gün Charlie de ezberlediği şiiri okulun bahçesinde arkadaşlarına okuduğunda, çocukları gülmekten yerlere yatırdı. Bunu gören öğretmen ise Charlie’yi o kadar beğendi ki bütün sınıfın önünde okumasını istedi. Çocuklar kahkahadan kırılıyordu. Neşesi tüm okula yayılınca, öğretmeni bir kez daha okulun tüm öğrencilerinin önünde sahnelemesini istedi. Beş yaşında yaşadığı sahne deneyiminin ardından bu olay onun ilk defa bilinçli olarak sahneye çıkmasını ve bundan büyük keyif almasını sağladı. Okulda çekingen bir çocuk olan Charlie, böylece bütün öğrencilerin ilgi odağı oldu. Ta ki Lancashire’lı sekiz delikanlının oluşturduğu dans topluluğuna katılana kadar. Sonra da okuldan ayrıldı.

3 Charlie Chaplin: Interviews, Kevin j. Hayes / Türkçesi: Hira Doğru-Ahmet Ergenç / Agora Kitaplığı, 2009.1

-III-

“Hayatta pek çok sorunum var,

ancak dudaklarım bu sorunlardan habersiz.

Onlar gülümsemeye devam ediyorlar.”

– Charlie Chaplin

Hannah, yeniden dikiş dikerek aileyi bir arada tutmaya çalışıyordu. Sydney düğmeli üniforması ve şapkası ile genç bir telgrafçı olmuştu. Charlie de çalışması gerektiğini biliyordu. Sarhoş ama bir o kadar da yetenekli babası hâlâ tiyatro ile ilgileniyordu ve Charlie’nin William Jackson’ın “Lancashire’lı Sekiz Delikanlı” adıyla sahneye çıkardığı tahta ayakkabılı çocuklar arasına alınmasını sağladı. Sahnede gelecek sahibi olmak isteyenler için iyi bir şanstı bu. Provalar, gündüz ve akşam oyunları çocukları yorgun düşürüyordu ama hepsi hevesliydi.

“O günler gerçekten zor günlerdi.

Kimi zaman biz sahnede uyuyup kalacak duruma gelirdik ama kuliste duran Jackson’ın canlanmamızı ve gülümsememizi istediğini belirtmek için yüzünü buruşturduğunu görürdük. Henüz çocuktuk ve gevşek sinirlerimize enerji pompalamayı öğrenmiştik. Ama bu, iyi bir eğitimdi. Başarı tanrıçası, bizi kollarının arasına almadan önce, güç işler için eğitiliyorduk.”

– Charlie Chaplin

İzleyiciler “Lancashire’lı Sekiz Delikanlı”nın gösterisinden çok hoşlanmışlardı. O günlerde tiyatro salonuna dönüştürülmüş bu görkemli binada vodviller ve sirkler izleyicilerin karşısına çıkardı. Charlie küçük bir çocuk olmasına rağmen bu gösteri dünyasının her bir detayını hafızasına işliyordu.

“İnsanın tek başına sahnede olmasının ne denli çekici olduğunu bildiğimden ben de diğerleri gibi solist dansçı olarak sahneye çıkmak için yanıp tutuşuyordum. Komedyen olmayı çok istiyordum ama insanın böylesi bir şey için çelik gibi sinirlerinin olması gerektiğini biliyordum.”

– Charlie Chaplin

Sahnelerde geçirdiği iki yılın sonunda, çocuklar grubunun gösterileri sona erdi. Ve Charlie astım olmuş bir halde Hannah’ın yanına geri döndü. Büyülü sahne günleri sona ermiş gibi görünüyordu.

“Kennington Sokağı’ndaki barlardan bir tanesi babasının sıklıkla uğradığı bir bardı ve oradan her geçişinde içeri doğru bakıp babasının orada olup olmadığını yoklardı. Bir akşam barın kapısını araladı ve babasının içeride olduğunu gördü. Köşedeki masalardan birine oturmuştu. Tam kapıdan çıkmak üzereydi ki, babası Charlie’yi görünce onu yanına çağırdı. Oldukça perişan görünüyordu, vücudu alkolden iyice şişmiş, gözleri yuvalarında kaybolmuştu. Endişeli ruh hali ile annesini ve Sydney’i sordu. Charlie yanından ayrılmadan önce onu kollarının arasına alıp ilk kez öptü. O gece babasını son görüşüydü... Henüz otuz yedi yaşında olan Charles, yağmurlu bir günde küçük bir törenle hayata veda etti.”4

Son derece hüzün dolu bir gündü. Bağ kuramadıkları babası vefat etmiş ve yokluk içindeydiler. Cenazeden sonra eve döndüklerindeyse, yiyecek alabilecek kadar dahi paralarının olmadığını gördüler. Evlerinde satabilecekleri son kalan eski püskü sobayı da elden çıkararak ekmek alıp karınlarını sessizce doyurdular. Açlıkla sınanan günleri geri gelmişti...

Babasından onlara kalan bir siyah takım elbise, iç çamaşırı, bir gömlek, bir siyah kravat, eski bir sabahlıkla üzeri küçük portakallarla süslü ev terliğiydi... Annesi bu kumaş parçalarını değerlendirmek ve üstlerine başlarına bir şeyler dikmek için terliğin üzerindeki portakalları sökmeye koyuldu. Küçük portakalların içinden yarım İngiliz altını, salonun orta yerine düşüverdi. Bu hiç ama hiç beklenmedik bir olaydı... Mucize...

Hannah büyük bir şaşkınlıkla, “Bunu bize Tanrı gönderdi” dedi.

Charlie bu mucizeyi iyi değerlendirmek istedi ve annesinden aldığı para ile pazardan ucuza nergis alıp onları çiçek demetleri haline getirerek kolundaki matem kurdelesi ile barların önünde satmaya başladı.

“Nergis çiçeği bayan, nergis çiçeği bayım diyerek dolaşıyordu sokaklarda. Özellikle kadınlar matem içerisindeki küçük kıvırcık saçlı çocuğu görünce dayanamıyorlardı.

– Yakınını mı kaybettin evladım?

– Babamı...”5

Hüzünlü gözleri, insanların yüreğine dokunuyor ve ona birkaç kuruş fazladan kazandırıyordu. Bir gün annesi Charlie’yi barların önünde çiçek satarken gördü ve Hıristiyan inancına ters düştüğü için çiçek satmasını katiyen yasakladı. Alkol babasını öldürmüştü ve öyle yerlerden gelen paranın onlara kötülük getireceğine inanıyordu...

1901 yılıydı. On bir yaşındaki Charlie, iş bulmaya kararlıydı. Yapabileceği her şey için koşuyordu. Mesaj taşıyor, bir doktora yardım ediyor, komilik yapıyordu. Hatta bir günlüğüne cam üfleme işine girdi ama sıcak fazla gelip bayılınca oradan da ayrılmak zorunda kaldı. Soğuk kış sabahları gün doğmadan tenha sokaklardan işe gidiyor, kendince bunu macera olarak görüyordu; başarmak zorundaydı...

On altı yaşına giren Sydney bir yolcu gemisinde borazancı olarak iş buldu. Maaşı da bahşişler ile birlikte gayet iyi bir para ediyordu. İlk avansını mutluluktan uçarcasına annesine verdiğindeyse hemen daha iyi, iki odalı bir eve taşındılar. Sydney ilk seferinden döndüğünde, evde gerçek bir kutlama yaşandı. Charlie hayatında ilk defa o kadar parayı bir arada görmüştü. Tüm yazı geçirecek paraları vardı. Charlie, daha sonraları, “O dönem kek ve dondurma dönemiydi” diyecekti. Kek, balık ve çörekle dolu günler bir rüya gibi geçti ve Sydney’in yeniden denizlere dönme zamanı geldi. Sydney gidince, kalan paraları da eriyip bitti ve yoksulluk yeniden kapılarını çaldı.

Charlie elinde kalan son giysileri de satmak üzere pazara gitti. Onu gören insanların alaycı bakışları gururuna dokunuyordu. Satmaya çalıştığı kıyafetler en kötü durumdakiler için bile çok yıpranmış durumdaydı. Sattığı tek şey, olurunun da çok çok altında, bir jartiyer olmuştu ki sonra annesinden bunun için bayağı azar işitti.

Pazar işi iyi gitmeyince küçük tahta gemiler oyup satmayı düşündü ama tutkal kaldıkları küçük odada Hannah’ın diktiklerine bulaşma tehlikesi getirdiği için bu fikri de hayata geçemedi. Her şey Sydney’in gelmesine bağlıydı. Charlie sokaklarda dolanıyor fakat çaresizce eve geri dönüyordu. Ağabeyinin gelmesine üç hafta kalmıştı ve o günleri sayıyordu. Sayıyordu saymasına ama gelen haberle hem Charlie hem de annesi büyük bir endişeye kapıldı. Sydney Cape Town’da rahatsızlandığı için bir hastaneye kaldırılmıştı ve ellerinde bu bilgi dışında hiçbir bilgi yoktu...

Bu durum halihazırda yoksullukla savaşan Hannah’ın gitgide sessizleşmesine neden oldu. Kaldıkları tavan arasındaki küçük odanın penceresinin kenarında oturup, gün boyu dalgın dalgın oğlunu bekledi. Geçmişte, ne kadar para sıkıntısı çekerlerse çeksinler, evleri her zaman temiz ve düzenli olurdu. Şimdiyse, gitgide daha pis olmaya başlamıştı. Charlie, durumu anlamadığı için, arada bir annesine uyarılarda bulunsa da kadının değişmesinin nedeni sadece ilgisizlik değildi. Çalıştığı firma dikişlerinde kusur bulup, dikiş makinesini elinden aldı. Charlie eve ekmek getirebilmek için Lancashire’lı Sekiz Delikanlı topluluğundan öğrendiği kadarıyla dans dersleri vermeye başladı ama o da çok uzun sürmedi. İçi gitgide daralıyordu. Biraz nefes almak biraz rahatlayabilmek için kaldıkları küçük odadan uzaklaşıp, yaz gününün tadını biraz olsun çıkarmak istedi. O gezinti onun için bir molaydı. Fakat içsesi onu bir türlü rahat bırakmadı; bir an önce annesinin yanına dönmesini söylüyordu. Öğleden sonra eve döndüğünde kapının önündeki çocuklar onu görür görmez durdular.

“Annen çıldırdı!” dedi küçük bir kız çocuğu.

Bu sözler Charlie’nin kalbine bıçak gibi saplandı. Neler olduğunu anlamak için “Ne demek istiyorsun?” diye sordu.

“Kapıları tekmeledi. Etrafta dolanıp, elindeki kömür parçalarını, çocuklara doğum günü hediyesi olarak verdi. Bana inanmıyorsan anneme sor...” dedi bir diğeri.

Daha fazlasını duymak istemediğinden merdivenleri üçer beşer çıkıp, evin açık kapısından içeri girdi ve annesini pencere kenarında her zamanki yerinde buldu. Kadın yavaşça başını çevirip solgun yüzünde acı çeken gözlerle ona baktı. “Ne oldu?” dedi ruhsuz bir şekilde.

Charlie koşarak ona sarıldı ve hıçkırıklarla ağlamaya başladı.

Hannah, “Tamam tamam” diyerek küçük çocuğun saçlarını okşadı.

“Tüm dairelerin kapılarını tekmelediğini ve...” hıçkırıklara boğulmuştu konuşamadı.

“Sydney’i arıyordum...” dedi cılız bir sesle annesi ve devam etti: “Onu benden uzakta tutuyorlar.”

Charlie, annesini daha önce de hasta görmüştü ama hiç bu kadar kötü olmamıştı. Annesi çok güçsüzdü, Charlie ne derse karşı çıkmadan söyleneni yaptı. Her şeyden soyutlanmış gibi dalgın bir hali vardı. Hastane bir buçuk kilometre uzaklıktaydı. Charlie annesinin kolundan tutup ona sarılarak tüm yolu yavaş yavaş yürümesine yardımcı oldu. Yanlarından geçen insanlar, annesini sarhoş sanarak, onlara tiksintiyle baktılar. Charlie durumun farkındaydı ve onu rahatlatmaya çalışmak istiyordu; gülümsetmek için elinden ne gelirse yaptı ama annesi yol boyu tek kelime etmedi. Parlak öğleden sonra güneşi üzerlerine düşerken sefaletlerini daha da ortaya çıkarıyor gibiydi...

Yüksek tavanlı odada doktor Hannah’ı sakinleştirdi ve dikkatle inceledi. Onun gerçekten de iyi olmadığını söyledi ve Charlie’ye “Şimdi sen nerede kalacaksın?” diye sordu.

Charlie “Benim için endişe etmeyin, teyzemlerle kalırım” diye yalan söyledi. Tek derdi yetimhaneye bir daha dönmemekti. Hannah, önce sağlık evinde kaldı, yedi gün sonra da Cane Hill Psikiyatri Hastanesi’ne bir kez daha gönderildi.

Charlie yalnız başına eve döndüğünde onu bir paket çay, üç kuruş ve annesinin onun için almış olduğu ufak bir paket naneli şeker bekliyordu. Tüm bunları görünce daha da hüzünlendi; evin boşluğu ve sessizliği onu derinden etkiledi. Ne yapıp edecek ev sahibesine gözükmeyecekti; yetkililere haber vermesinden ve Norwood Okulu’na dönmekten korkuyordu. Sydney gelene kadar tek başına yaşayabileceğini düşünüp iş aramaya başladı. Şansı vardı ki, dostça davranan oduncularla tanıştı ve onlar için çalışmaya başladı. Kazancı bir paket peynir ve ekmek almaya yetiyordu...

Sydney biriktirdiği parayı annesine vermek için sabırsızlanarak eve vardığında Charlie’yi kir pas içinde buldu. Küçük kardeşinin başından geçenleri dinlerken yüzü gölgelendi. Annelerinin Sydney’i sağlıklı görecek olmasının bilincine de iyi geleceğini düşünerek kendilerine güzel kıyafetler alıp iki dirhem bir çekirdek giyinerek hastanenin yolunu tuttular. Sydney yol boyu kazandığı paranın onları yirmi hafta idare edeceğini söyledi ve görevini bırakıp aktör olmaya karar verdiğini de ekleyerek hayallerini anlattı. Paraları bitmeden bir tiyatro topluluğunda iş bulacağından emindi.

Annelerini gördüklerindeyse Hannah’taki değişiklik, ikisini de çok sarstı. Eski neşesinden eser yoktu, dudakları morarmış, yüzü solgundu. Ne var ki onları hemen tanıdı. Sydney ona heyecanla işlerin yoluna girdiğini anlatsa da kadın sadece başını sallamakla yetindi. Charlie ise ona yakında iyileşip oradan çıkacağını söylediğinde, “Sen yeter ki öğleden sonraları bana bir fincan çay ver, o zaman hiçbir şeyciğim kalmaz” dedi.

Doktor, Hannah’ın kötü ve yetersiz beslenmeden beyninin işlevini yitirdiğini, iyileşmesininse birkaç ayı bulacağını söyledi. Charlie bu sözlerin etkisinden uzunca bir süre kurtulamadı...

“Ayna benim en yakın arkadaşımdır.

Çünkü ben ağladığımda o asla gülmez.”

– Charlie Chaplin

4 Hayatımın Hikâyesi, Charlie Chaplin, AFA Yayıncılık, 1991, Çeviren: Fatoş Dilber

5 Hayatımın Hikâyesi, Charlie Chaplin, AFA Yayıncılık, 1991, Çeviren: Fatoş Dilber

-IV-

“Aşağı bakarsanız asla gökkuşağı bulamazsınız.”

– Charlie Chaplin

Hayat sürprizlerle doluydu ve Charlie içinse şans kapıyı çalmak üzereydi...

Ailesi sanatın mutluluğunu, hazzını tatmış insanlardı ve çocuklarına da her zaman o büyülü dünyayı anlatırlardı. Charlie en kötü günlerinde dahi bir gün aktör olacağına olan umudunu ve inancını hiç kaybetmemişti. Ne kadar kıyafetleri yamalı olsa da cebinde ekmek alacak parası olmasa da kendini temizler, kıyafetlerini yıkar, temiz bir yaka takar ve Blackmore Tiyatro Ajansı’na giderdi. Bir gün yine korkudan titreyerek içeri gidip utangaç bir şekilde ajansın köşesinde bekledi. Eski püskü giysilerine ve yırtık ayakkabılarına bakmamaya çalışarak cesaretini topladı ve “Elinizde hiç çocuk rolü var mı?” diye sordu cılız bir sesle.

“Kaydını yaptırdın mı?” diye sorduklarında başını sadece iki yana sallamakla yetindi. Görevli Charlie’nin adını, adresini, tüm bilgilerini kaydettikten sonra bir iş çıktığında onu arayacağını söyledi. Hayallerine giden yolda ilk adımı atmış olmanın verdiği mutlulukla evine döndü. Zorlu geçen bir ayın sonunda ajanstan çağrıldığı haberi gelince en yeni kıyafetlerini giyerek yola koyuldu. Onu karşılayan ajansın sahibi Bay Blackmore oldu. Adam karşısında duran küçük, ince yapılı, kıvırcık siyah saçlı çocuğa baktı ve bu kadar küçük olabileceğini tahmin etmediğini söyledi. Çünkü Charlie o günlerde on iki buçuk yaşında olmasına rağmen kaydını yapan görevliye yaşının on dört olduğunu söylemişti. Her şeye rağmen dönemin ünlü oyuncusu H. A. Saintsbury’nin başrol oynadığı Sherlock Holmes oyunundaki odacı ve komik çocuk Billie rolünü kaptı. Üstelik maaşı da haftada iki pound olacaktı ve sonbaharda başlayacak kırk haftalık bir turneye çıkacaktı. Bu miktarı ve çalışma koşullarını duyduğunda kulaklarına inanamadı. Şans şimdi yüzüne gülmeye başlamıştı. Bay Blackmore ona bir teklif daha sundu: Sherlock Holmes sahneye hazırlanana dek Saintsbury’nin kendi yazdığı oyunu olan Jim: Cockayne Romansı adlı oyunda da bir rol...

Ayakları yerden kesilmiş, mutluluktan uçarak otobüse binmiş eve dönerken başına gelen bu olayların gerçek olup olmadığını düşünüyordu. Uzun zamandır hayalini kurduğu, annesinin sürekli bahsettiği o büyülü dünyaya adımını atmak üzereydi. Yoksul hayatı geride kalacaktı. O bir aktör olmak üzereydi. Her şey çabuk ve beklenmedik bir şekilde gelişivermişti. Artık barakalarda, yoksul semtlerde yaşamayacaktı, o artık bir tiyatro oyuncusuydu. İçinden hıçkırarak ağlamak geliyordu.

Eve varıp başından geçen her şeyi Sydney’e anlatmaya başladığındaysa ikisi kafa kafaya verip neler yapabileceklerinin hayallerini kurmaya başladılar. Heyecanları biraz yatıştıktan sonra ise Sydney, “Bu bizim hayatımızda bir dönüm noktası. Keşke annem de burada bizimle birlikte olsaydı...” dedi.

Tam da Sydney’in dediği gibiydi, o gün hayatlarının dönüm noktasıydı. Tüm zorluklarla baş eden o küçük çocuklar hayallerini gerçekleştirmek üzere bir adım atmışlardı ve hayat şimdi onlara karşılığını verecekti...

Üç gün içerisinde Charlie, Sydney’in de yardımıyla otuz beş repliği olan büyük rolü ezberlemişti bile. Motivasyonu, yapabileceklerinden ve gücünden geliyordu. İçinde büyük bir inanmışlık vardı hayaline. O artık uzun zamandır düşlediği şeye çok daha yakındı. Şimdi tüm yeteneğini ortaya çıkarma, titizlikle çalışma ve kendini gösterme zamanıydı. Yepyeni bir dünya onu bekliyordu ve o çok sabırsızdı...

Charlie’yi Bay Saintsbury ile tanışması için yanına gönderdiler. Yaşamı onu çekingen biri haline getirse de Saintsbury Charlie’den çok hoşlandı. Böylece ikinci işi olan Jim oyununda da Sammy rolünü kapmıştı. Oyun bir hafta Kingston Tiyatrosu’nda, bir hafta da Fulham’da gösterilecekti.

Hazırlıklar başlayıp oyun sergilendikten sonra eleştirmenler Jim oyunu için kötü not verdiler ve acımasızca eleştirdiler. İçinde bulunduğu tiyatro topluluğundan birisi bu eleştiri yazılarından birini Charlie’ye uzatırken, “Genç adam...” dedi ağırbaşlı bir tavırla. “Bu yazıyı okuduktan sonra sakın başında kavak yelleri esmesine izin verme.”

Yıllar sonra Charlie Chaplin o günün anısını, “Hâlâ kelimesi kelimesine hatırladığım London Topical Times’da çıkan eleştiride, eleştirmen oyunun ne denli kötü olduğunu belirttikten sonra yazısına şöyle devam etmişti: ‘Ama oyunda çok önemli bir karakter var. Gazete satıcısı Sammy. Bu karakter sayesinde oyunun komedi unsuru ortaya çıkmaktadır. Sammy, çocuk aktör Charlie Chaplin tarafından canlandırıldı. Bu çocuğu ilk kez sahnede görüyorum, daha önce de adına hiçbir yerde rastlamamıştım ama çok yakın bir gelecekte onun bir yıldız gibi parlayacağını sezinliyordum.’ Sydney o gazeteden bir düzine kadar satın almıştı...”6 diye anlattı.

İşte hayat emeklerinin karşılığını vermeye başlamıştı. Bu yazı ona güç verdi, kendisine daha da inanmasını sağladı. Yola henüz çıkmış olan küçük çocuk için büyük bir enerji kaynağı oldu.

Turneye çıkmadan önce annesi Hannah’ın yanına Cane Hill’e gittiler. Anneleri onları görünce kendisini toparladı ve Charlie yanından ayrılmadan önce kulağına eğilip, “Yolunu kaybedecek olursan seni de buraya tıkarlar...” diye fısıldadı. Ve Charlie annesinin bu sözlerini de hiç unutmadı...

İlk oyunu Sherlock Holmes 27 Temmuz 1903’te sahne aldı ve turneye çıktı. Turne boyunca, gruptaki herkesten küçük olduğu için yalnız kalmasına karar verildi. Yabancı kasabalarda, kaldığı arka odalarda hep tek başınaydı. Gösteriye kadar hemen hemen hiç kimseyle karşılaşmıyordu, bazı günler yalnızca kendi kendisi ile konuştuğu zamanlarda sesini duyabiliyordu. Henüz on dört yaşındaydı ve sorumluluğu çok fazlaydı. Gitgide içine kapanmaya başlayınca yönetimi ikna ederek, Sydney’e de Sherlock Holmes’da rol verilmesini sağladı. Artık yalnız olmayacaktı...

Birlikte geçen ikinci turnelerinin sonuna doğru bir de güzel haber aldılar. Hannah’ın sağlık durumu düzelmişti ve hastaneden çıkabilirdi. Hızla gerekli işlemleri gerçekleştirdiler ve anneleri de onlara katıldı. Turnede alışveriş işini üstlenen Hannah eve her dönüşte neşeyle iki demet çiçekle dönüyordu. Oğullarıyla gurur duyuyordu. Sonunda eskiden ne denli yoksul olduklarının bir önemi kalmamıştı; bir arada ve mutluydular...

Sherlock Holmes’un üçüncü turu yaşanan yönetim değişikliğinden ötürü başarısızlıkla sonuçlanmıştı. Hayal kırıklığına düşmek üzereyken Amerikalı aktör, oyun yazarı ve sahne yöneticisi olan William Gillette’ten bir teklif aldı. Planlanan iş suya düştü ama Charlie’nin oyunu çok beğenildiği için yeni prodüksiyon Sherlock Holmes’da, Billie rolünü Charlie’ye verdi. Artık Charlie, Londra’nın batısına gidecekti ve henüz on altı yaşındaydı. Mesleğinin en başından beri, Charlie’nin iyi bir mim ve taklit ustası olacağı belliydi. Baş eğişi, bakışları, parmak hareketleri mükemmeldi. Sahne alacağı zaman giyimine ve makyajına büyük özen gösteriyordu.

Bu projede Gillette’ten çok şey öğrendi. Gillette onun için iyi bir aktör ve sabırlı bir öğretmendi. Sahne oyunlarının, gerçek yaşamı gözlemekle ortaya çıkacağına inanırdı. Ve bunu Charlie’ye de aşıladı.

Turnelerden dolayı Hannah için bir ev tutmuşlardı fakat annelerinin durumu iyileşme göstermemişti. Uzun zamandır savaştığı hastalığı eskisinden de beter hale gelince, tekrar hastaneye döndü. O günden sonra bir daha da tam anlamıyla iyileşemedi. Sakin olduğu her anda oğullarına cesaretlendirici mektuplar yazıp, onlara sevgisini hissettirdi.

Sherlock Holmes’un gösterimi birince Charlie, Sydney’e katıldı. O esnada ağabeyi Tamir adlı bir oyunda oynuyordu. Bu oyunda, bolca su, merdiven, kovalar, tutkal, kâğıt ve çokça da düşme vardı. Charlie, hızla ufku aşmak istiyor gibiydi ve her şey son hızla gelişiyordu. Bir süre Casey’nin Avlu Sirki adlı, çok sevilen bir oyunda oynadı. Seyirciler onu sevdiler. Özellikle, sahnenin çevresinde koştururken, köşeleri dönme sırasında, bir bacağını havada sallayarak dengede kalmasına kahkahalarla gülüyorlardı. Sahnenin iyi yönleri olduğu gibi kötü yönleri de vardı; bir gece oyununu beğenmeyenler, onu uzun süre yuhaladılar. O anlarda korkunç geçmiş gözlerinin önüne geldi. Bu durum annesinin başına da gelmişti ve onun sonu olmuştu. Kuliste tir tir titreyerek kalakaldı, uzun süre kendine gelemedi.

Sydney o sıralarda Fred Karno’nun Sessiz Komedyen adlı oyununun başarılı bir yıldızı olmuştu ve Charlie’ye iki haftalık ücretsiz deneme şansı tanıması için patronunu ikna etti. Oyunda Charlie’ye de destekleyici bir rol verdiler. Onun için büyük bir şans olduğunun farkındaydı, hata yapma lüksü kesinlikle yoktu, iyi değerlendirmeliydi... Yapmasını istedikleri her şeyi çok iyi yerine getirmekle kalmadı, oyuna beklenmeyen birkaç küçük numara da katınca hemen kadroya alındı. Çalışanların çoğunu şaşırtıyordu, çünkü çok hızlı değişiyordu. Arkadaşlarından biri Stan Laurel, onu çok sevmişti. Stan Laurel, bir gün Oliver Hardy ile ikili kurarak, beyazperdenin en sevilen en ünlü komedi ikilisini oluşturacaktı: Laurel & Hardy.

1908 yılı gelmişti. Charlie artık on dokuz yaşındaydı. Karno Topluluğu’nda başarılı bir komedyendi ama içini kemiren bir eksiklik hissi yaşıyordu. Geleceğini düşünüyor, kendisini heyecanlandıracak bir şey arıyordu. İnsanın yalnızca yaşamak için mesleğine dört elle sarılması yeterli gelmiyordu ona. Hayat amacını arıyordu...

Aşk; insanı hayata yaklaştıran, müthiş bir yaşama sevinci veren, insanı hayaline dört elle sardıran o akıl almaz duygu... Gençliğinin heyecan veren anılarının arasına bir yenisi daha eklenmişti ve Charlie ayakları yerden kesen bu duygu ile tanışmıştı; hayatında ilk defa âşık oldu...

Tiyatroda ondan önce sahneye çıkan Bert’s Court Yankee-Doodle Girls adlı bir revü grubunun üyesi olan Hette Kelly, bir akşam iri kahverengi gözleri, dolgun dudakları ve inci gibi bembeyaz dişleri ile Charlie’ye muzipçe gülümsedi. Charlie o çocuksu heyecanla kalp atışlarının gitgide daha da hızlanmaya başladığı o anı hiç unutmadı. Hette Kelly henüz on beş yaşındaydı. İkisi de o kadar küçüktüler ki bu yoğun duygularla nasıl baş edeceklerini bilemediler. İlişkileri on birinci günde, Charlie’nin evlilik teklifi ile bitti.

İlk aşkın ilahi ışığının hissi, çok çok uzun bir süre Charlie ile yaşadı.

“Yüzün kime gülüyorsa,

yüreğin ona aittir.”

– Charlie Chaplin

6 Hayatımın Hikâyesi, Charlie Chaplin, AFA Yayıncılık, 1991, Çeviren: Fatoş Dilber

-V-

“Dünya herkese yetecek büyüklükte.

Onun için başkasının yerini kaplamaktansa, çalışarak gerçek yerinizi bulun.”

– Charlie Chaplin

Hayat yönünü değiştirmek üzereydi...

Fred Karno, topluluk içerisinde hoşlanmadıklarına karşı acımasız ve alaycı davranabiliyordu fakat Charlie’yi çok seviyordu. Ona, komediye katılan bir parça duygunun, yararlı olacağını öğretti. Charlie onun için altın değerinde olan bu öğretiyi yıllar boyunca filmlerinde tekrar tekrar kullandı...

Fred Karno’nun Amerika topluluğunun müdürü Alf Reeves İngiltere’ye gelmişti ve Amerika’ya götürebileceği bir komedyen arıyordu. Charlie bunu duyduğu andan itibaren tek dileği Amerika’ya gitmek oldu. İçi içini yiyordu, acaba karar ne olacaktı? İngiltere’de gelebileceği yere ulaştığını hissediyordu ve buradaki fırsatlar onun için çok kısıtlıydı. Oysa Amerika’da beyazperde için fırsatların sonsuz olduğunu düşünüyordu. Sonunda tam da istediği gibi Amerika’da sahnelenecek olan Wow adlı oyunda başrolü kaptı.

1910 yılında Karno, Amerika’ya ilk turnesine çıkarken, Charlie de grubun içindeydi...

Yeni bir ülkeye gidecek olmak, farklı bir kültürle tanışmak birçok insan için heyecan veren bir olaydır. Charlie de gemiye adımını atarken bu heyecanla dolup taşıyordu. Hiçbir şeyin mutluluğunu gölgeleyemeyeceğini düşünüyordu; yeni bir ülke, masmavi deniz, bembeyaz bulutlar ve önünde beliren yeni hayatı...

Keyfine diyecek yoktu ama gece olup küçük kamarasına döndüğünde yatağının yanı başından geçen farelerle tanıştı. Bindiği gemi bir sığır gemisiydi ve fareden geçilmiyordu. Üstüne üstlük kötü hava koşulları ile Atlantik’in göbeğinde saatlerce bekleyen geminin verdiği mide bulantıları onu bir hayli yoruyordu. Gemi eylül ayının başında sisli bir günde nihayet Kanada’nın Québec kentine vardı. Bu zorlu yolculuk da anılarının arasına büyük harflerle yazıldı ve yıllar sonra yazıp yöneteceği, Avrupa’dan New York’a bir gemide yalnız başına yolculuk eden fakir bir göçmeni konu alacağı, dünyanın ilk göç temalı filmi The Immigrant’ın da esin kaynağı oldu...

Toronto’dan New York’a giderken yeni hayatında onu nelerin beklediğini düşünerek camdan dışarı baktı. Gördüğü manzaradaki ağaçların olağanüstü güzelliği onun geleceğe olan umudunu yeşertmeye başladı. Uzun bir yolculuğun ardından New York’a vardığında ilk izlenimi “Macera dolu, insanı şaşırtan biraz da ürküten bir havası var” oldu...

Büyük umutlarla geldiği Amerika’daki ilk günlerinde kendini yoğun bir yalnızlık içinde buldu. Büyük gökdelenlerin kibirli görünümünün içerisinde, hızlı akan yaşam temposunun arasında kendisini başka bir gezegenden gelmiş gibi hissediyordu. Broadway’e gittiğinde ise tüm bu hisleri bir anda siliniverdi. İyi görünümlü insanlar, tiyatrolarda, reklam panolarında yanan renkli neon ışıklar, kendini bir ışık cennetine düşmüş gibi hissettirdi. Oradaki herkes gösteri dünyasının bir parçası gibiydi. Vodvil, sahne ve sirk sanatçılarına sokaklarda, lokantalarda kolayca rastlanabiliyordu. Onun dünyası bu ışıklardı. Bu ışıklar ona hayat veriyordu.

“İşte bu kadar...” dedi kendi kendine. “Ben buraya aitim.”

Hayatında yeni ve tertemiz bir sayfa açılmıştı, üstelik tam da istediği gibi bir sayfa. Bu renkli dünyada kalmak, kendini bulmak, içindeki tüm potansiyeli ortaya çıkarmak ve kendini gerçekleştirmek istiyordu. Kılı kırk yararak gelmişti buralara, dikkatli olmalı ve hata yapmamalıydı. Bu yoğun düşünceler Amerika’daki ilk sahnesinden önce ona gerginlik, ıstırap ve korku veriyordu. Derin bir nefes alıp hazırlandı. Yapabilirdi...

Sahnedeyken yaptığı ilk esprinin izleyicilerde yarattığı etkiye göre komedisinin dozunu ayarlardı. Burada da öyle yapacaktı; sahneye çıktı, ilk diyaloglarını söyledi ve salonu ölümcül bir sessizlik kapladı. Hiçbir tepki alamıyordu. Ekip oyunlarını sergilerken izleyiciler için ortam gittikçe sıkıcı oluyordu. Nitekim oyun bitmeden de çekip gittiler. Charlie defalarca Karno’yu açılış sahnelerinin değişmesi için uyarmıştı. Fakat Karno oldukça inatçıydı. Amerikalı seyirciler izledikleri İngiliz komedisine tepki vermiyorlardı ve ekip her gece şok ve sessizlikle izleyen seyirciler karşısında sahne almak durumunda kalıyordu.

Düş kırıklığına uğrayacak zamanı da gücü de yoktu. Yeni bir ülkeye alışmaya çalışmanın yanı sıra hayallerini gerçekleştirmek için gelmişti buraya ve vazgeçemezdi. Her sahne alışında elinden gelenin en iyisini, daha da iyisini yapmaya çalıştı. Bu çabasının karşılığını aldı ve Charlie’nin umudunu yerine getirecek bir şey dolu. Oyunla ilgili basında bir yazı yazıldı ve Charlie’ye övgüler vardı: “Toplulukta hiç olmazsa bir tane gerçek anlamda komedyen var ve onun Amerika’da büyük bir başarı kazanacağından eminim.”

Turne ekibi altı haftanın sonunda İngiltere’ye dönmeden önce son gösterilerinden biri için sahne aldılar. Beklentileri bir kez daha buz gibi bir seyirci olmasıydı ama izleyiciler salonu kahkahalarla çınlatıyordu. Salonun büyük bir çoğunluğunu İngiliz asıllı çalışanlar oluşturuyordu ve esprileri anlıyorlardı. Charlie bu kadar farklı bir tepki beklemediği için inanılmaz şaşkındı ve neşeli kahkahalar karşısında o da gülmeye başladı. Öylesine rahatlamıştı ki en iyi performanslarından birini sergiledi.

Şansı yaver gidiyordu. Gösteri esnasında bir tiyatro temsilcisi onları izliyordu, seyircinin tepkisi çok hoşuna gitmişti ve yirmi hafta sürecek olan bir turne anlaşmasını onlara sundu. Bu anlaşma Amerika’da kalacağı yirmi hafta daha anlamına geliyordu... Mutluluktan bir kez daha ayakları yerden kesildi...

“Her şeyin yeri ve zamanı var.

Abartılı komedilerde bile sanat vardır.

Eğer insan bir diğerine tam da doğru

psikolojik anda vurursa, bu komiktir.

Bunu çok erken ya da çok geç yaparsa hedefi ıskalar. Kahkaha attırmanızın da bir sebebi olmalıdır. Seyircilerin mantıklı bir sekans olarak gördüğü beklenmedik bir numara yaptığınızda seyirciyi kırıp geçirirsiniz.”

– Charlie Chaplin, 1915, Montion Picture Magazine7

Müzik Charlie’yi her zaman etkilemişti. Ona hem düşünecek alan yaratıyordu hem de bulunduğu dünyadan bir kaçıştı. Vodvil sahnelerinde keman çalabilmeyi düşlüyordu. Bu sebepten altı yaşından beri günde dört, bazı günlerse altı saat keman çalışırdı. Turne boyunca yalnızdı ve yalnızlığını müziği ile dindiriyordu. Sahne almadığı zamanlarda gün boyu çalışıyordu. Her hafta tiyatro müdüründen ya da onun tavsiye ettiği birinden ders alıyordu. Solak olduğu için kemanı da baştan aşağı düzenlemişti. O günlerde verdiği emekler on yıl sonra karşısına çıkacak birçok insanı da etkileyecekti...

7 Charlie Chaplin: Interviews, Kevin j. Hayes / Türkçesi: Hira Doğru-Ahmet Ergenç / Agora Kitaplığı, 2009.1

12 Aralık 1920,

New York Times Book Review and Magazine

“Davetliler arasında, ünlü kemancı Jascha Heifetz de vardı. Herkes Heifetz’in kemanını dinleyeceği için fevkalade heyecanlıydı. Heifetz, Chaplin’in kemanını eline aldı, çalmaya başladı ama dinleyicilerin geri kalanı gibi o da hayretler içinde kalakaldı: Kemanın tellerinden, anlamsız bir ahenksizlikten başka bir ses çıkmıyordu.

Chaplin gülümsedi, kemanını Heifetz’in elinden aldı ve sol eliyle Bach’tan kısa bir parça çaldı. Kemanın bütün telleri ters dizilmişti.

‘Görüyorsunuz...’ dedi Chaplin. ‘Ben, tersi yüzünde, tepetaklak yaratılmış bir varlığım. Sahnede size sırtımı döndüğüm zaman, bir yüz kadar anlamlı bir şeye bakıyorsunuz. Benim düzüm, tersimdir.’ ’’8

Düzü tersiydi, sessizliği ise haykırışı...

‘‘1910 yılında çıktığı bu turnenin sonuna gelmişti ve İngiltere’ye dönmeden önceki son gününde vitrinde ‘Bir dolara el ve kâğıt falı bakılır’ tabelası olan küçük bir dükkâna utanarak girdi. Kırk yaşlarında şişman bir kadın karşıladı onu. ‘Oturun lütfen’ diyerek seri el hareketleri ile kartları karıştırıp üç tane seçmesini söyledi ve yorumlarına başladı: ‘Uzun bir yolculuk düşünüyorsunuz. Bu da, Birleşik Devletler’den ayrılacağınız anlamına geliyor. Ama çok kısa sürede geri gelecek ve şu anda yaptığınızdan daha farklı yeni bir iş yapacaksınız.’ Burada bir süre durakladı, kafası karışmıştı: ‘Evet, aslında hemen hemen aynı sayılır ama biraz farklı bir iş. Bu yeni işinizde çok büyük bir başarı görüyorum ve bunun hemen arkasından da olağanüstü başarılı bir meslek hayatı sizi bekliyor ama ne olduğunu kestiremiyorum.’ Başını kaldırıp Charlie’nin gri-mavi gözlerine baktı ve ellerini avucunun içine aldı. ‘Oh, evet, üç kez evleneceksiniz. Bunlardan ilk ikisi hiç de başarılı olmayacak, ama üç çocuğunuz olacak ve hayatınız mutlu bir evlilikle sona erecek. Evet, çok zengin olacaksınız, bu para kazanan bir el.’ Sonra da yüzünü inceleyerek, ‘Seksen iki yaşında zatürreeden öleceksiniz’ dedi.”9

Yanıldığı yerler vardı; mesela üç çocuk gibi. Charlie’nin on bir çocuğu olacaktı. Bir de ölüm yaşında yanılmıştı ki seksen sekiz yaşına kadar yaşayacaktı. Ama bazı yerler vardı ki işte o konuda çok haklıydı. Charlie insanları inceleyerek, onları gözlemleyerek yaşadıkları trajediyi müthiş bir hiciv sanatı ile dünyaya aktaracaktı ve gerçekten de olağanüstü bir meslek hayatı olacaktı. Bir konuda daha haklıydı, Birleşik Devletler’den ayrılacak ama sonra yeniden gelecekti.

Uzun bir zamanın ardından Londra’ya geri döndüğünde birçok şey değişmişti. Mesela Sydney evlenmişti ve Charlie’nin kalacak bir evi yoktu... Kendisine tuttuğu küçük bir odada Londra’daki ilk yalnız gecesinde penceresinden dışarı baktığında sokakların artık ona evi gibi gelmediğini hissetti. O ağaçlar, o sokaklar, o park ona sadece geçmiş anılarını hatırlatıyordu. Her şey yolunda olmasına rağmen kendisini orada bir türlü huzurlu hissedemiyordu. Kaldırımda uyuduğu geceler, annesinin ayakkabılarına muhtaç olup sokakta hızlı hızlı adımlarla çorba almaya gittiği günler, yaşanan her şey onunla geziyordu o sokaklarda.

Uzun zamandır görmediği annesine kavuşmak için Sydney ile birlikte Hannah’ı ziyarete gittiler. Fakat Hannah’ın durumu giderek kötüleşmiş, zapt edilmesi zor bir hal almıştı. Kendini bilmez bir halde bağıra çağıra şarkı söylediği için soğuk duşun altında şok tedavisi uygulanmıştı ve yüzü mosmordu. Artık maddi durumları iyi olduğu için Hannah’ı özel bir kliniğe yerleştirdiler.

Her geçen gün kendisini daha fazla boşlukta hissediyor, ne yapacağını bilemiyordu. Çalışmak ona iyi gelecekti ve Londra’nın çevresindeki tüm salonlarda on dört hafta boyunca sahne aldı. Gösteri çok iyi karşılandı ve izleyiciler çok güzel tepkiler gösterdiler. Charlie’nin ise tek düşündüğü Amerika’ya geri dönmekti ve yeni turne haberini aldığında kelimenin tam anlamıyla sevinçten havalara uçtu. Londra’daki son gecesinde çocukluğunun geçtiği sokakları, yaşadıkları evleri dolaşarak yürüyüşe çıktı. İçsel bir vedalaşmaydı o gecesi...

8 Hayatımın Hikâyesi, Charlie Chaplin, AFA Yayıncılık, 1991, Çeviren: Fatoş Dilber

9 Hayatımın Hikâyesi, Charlie Chaplin, AFA Yayıncılık, 1991, Çeviren: Fatoş Dilber

-VI-

“Bana düşüncelerimi geliştirme olanağı verdiğinden dolayı yalnızlığı seviyordum.”

– Charlie Chaplin

Olympic adlı gemide ikinci sınıf bir kamarada yolculuk ederek kendini evinde gibi hissettiği Amerika’ya vardı... Bir kez daha yabancıların arasında bir yabancıydı. Zaman geçirdiği yerleri tekrar ziyaret etmek için sabırsızlanıyordu. Hemen sahne almaya başladı. Her zamanki gibi yine yalnızdı ama bu yalnızlık onun hoşuna gidiyordu.

Charlie her şeyi büyük bir tutkuyla öğrenmek isteyen yapıda biriydi. İlkokula tam anlamıyla gidemediği için yazma ve okuma konusunda bir hayli gerideydi. Öğrenmesi gereken çok şey olduğunu düşünüyor ve kendini her konuda geliştirmek istiyordu. Arka sokaklarda yaşanan sefillik, sınıf farklılıkları, siyaset, din, felsefe, müzik hepsine ilgi duyuyordu. İçine doğduğu düzene bir anlam vermek istiyordu. Bu yüzden de boş zamanlarını sahaflarda geçiriyordu. Bu süreç içerisinde okuduğu kitaplar onun inanç ve siyasal görüşünü de derinden etkiledi. İnsanlığın farkına varması gereken çok şey olduğunu düşünüyordu. Dünyaya insanlığın içinde bulunduğu hali nasıl anlatabilirdi? Bir yolunu bulup anlatacaktı, kararlıydı. İnsan bir şeyi canıgönülden istediğinde ne yapar eder bulurdu. O da bulacaktı...

Kendini göstermek, kendine kendini kanıtlamak istiyordu. Bazı haftalar haftanın yedi günü günde dört oyun sergiliyordu. Çocukluğundan beri çalışıyordu. Hayatta kalmak için çalışmak zorunda olduğunu biliyordu çünkü. Elde ettiği ender tatil günlerinden birinde kendisine zaman ayırmak istedi ve New York’a gidip dönemin görkemli bir oteli olan Astor Otel’de bir oda tuttu. İçindeki yorgun çocuğa bir hediyesiydi bu. Işıklarla donatılmış lüks lobiden geçip odasına giderken bir hayli duygulandı; ekmek alamadığı günler hep aklının bir ucundaydı... Odadan içeri girdiğinde içinden hüngür hüngür ağlamak geldi. Yirmi dört yaşındaydı ve ilk defa böylesi bir yerde konaklıyordu. “Her şey ne kadar güzel” diyerek etrafa baktı. Yıkanıp saçlarını taradı ve konforun tadını çıkarmaya koyuldu. Yapacak hiçbir şeyi kalmadığında odanın ortasına bir sandalye çekip oturdu. Her şeyi dikkatle incelemeye başladı. Eşyaların şeklini, yerleştikleri yeri, pencereden düşen ışığın odada yarattığı etkiyi...

Charlie gözlem yapmayı severdi. Fırsat buldukça gittiği şehirlerde kentin yoksul mahallelerini gezerdi. Yaşayan insanların hayatını, evleri, binaları, çocukları... Sonra kentin lüks semtlerine gidip oraları da izlerdi. Bazı günler sadece insanları seyretmek için sokaklar boyu yürür, vitrinleri incelerdi. Gördüğü her şeyi anlatacaktı yıllar içinde bize, dünyaya. Ve talih kuşu ona doğru uçuyordu...

Geri döndüğünde bir telgraf buldu: “Grubunuzda, adı Chaffin ya da ona benzer bir şey olan biri var mı? Varsa, hemen Broadway’deki Longrave Binası’nda bulunan Kessel ve Baumann ile temasa geçin...”

Charlie şaşkındı onu kim neden arardı ki? Gizemli adamlara doğru giderken, küçükken sözü edilen teyzesinin ölüp ona miras bırakmış olabileceğini düşünüyordu. Oysa vardığında çok daha büyük bir hazinenin onu beklediğini görecekti... Bu gizemli adamlar Charlie’nin oyununu izlemişlerdi ve ona Keystone Film Şirketi’nden ayrılan bir oyuncunun yerini alması için teklifte bulunuyorlardı...

1913 yılının Mayıs ayıydı ve Charlie’nin yaşamı tomurcuklarından açmak üzere olan çiçekler gibiydi...

Charlie sık sık kamera karşısına geçme hayali kurardı. Keystone komedilerinden pek hoşlanmıyordu ama aklından ilk geçen bu alanda bir yıl çalışıp ardından vodvil sahnelerinde uluslararası bir üne sahip bir yıldız olarak dönmekti. Üstelik halk Keystone komedilerinden de hoşlanıyordu. Ayrıca bu teklif onun için yeni bir hayat ve yeni bir çevre demekti. Film çekmek konusunda hiçbir şey bilmiyordu ama kalbi kıpır kıpırdı...

Sinema o dönemde büyük bir iş alanı olmaya başlamıştı ve Keystone kısa metrajlı filmler yapan şirketlerden biriydi. Şirketin ortaklarından biri olan Charles Kessel, Charlie Chaplin’e sunduğu anlaşmada haftada üç film çekeceğini ve film başına yüz elli dolar alacağını söyleyince Charlie’nin kalp atışları az kalsın dışarıdan duyulacaktı. Bu miktar Karno Topluluğu’ndaki kazancının iki katıydı. Fakat Charlie biraz sakinleştikten sonra haftada iki yüz dolardan az bir miktarla çalışmayacağını söyledi. Kessel diğer ortağıyla görüştükten sonra ona haber vereceğini iletti ve heyecanlı bekleyiş başladı. Bu bekleyiş Charlie için hiç de kolay geçmedi. Söylediklerinden pişman olmuştu, acaba çok mu istedim diyerek endişeyle bekledi. Sonunda şirketten başka bir teklif geldi; ilk üç ay haftada yüz elli dolardan, geri kalan dokuz ay için de yüz yetmiş beş dolardan bir yıllık bir anlaşma...

Hayatında ilk defa televizyonda iş yapacak, yeteneğini daha çok insana sergileyebilecek, üstelik hiç kazanmadığı kadar da çok kazanacaktı... Hayallerinin ötesinde bir andı o an...

Sabırsızlık ve heyecan içinde Los Angeles’a varıp küçük bir otele yerleştikten sonra daha önce Karno Topluluğu ile sahne aldığı bir müzikhole gitti. Orada Keystone Film Şirketi’nin kurucusu Mack Sennett ile karşılaştı. Mack onu yanına çağırdığı zaman Charlie elini kolunu nereye koyacağını düşünerek telaşla yanına gitti ve gösteriyi beraber izlediler. Ardından Charlie’yi bir restorana götürdü ve ne kadar genç olduğunu görünce, “Ben seni çok daha yaşlı sanıyordum” dedi. Bu sözleri her anlamda iyi bir intiba bırakmak isteyen Charlie’yi biraz endişelendirmişti çünkü Keystone’da çalışan diğer komedyenlerden biri elli yaşının üzerinde diğeri ise kırk yaşındaydı. Yakaladığı altın fırsatı elinden kaçırmak istemiyordu. Pes etmeye hiç niyeti yoktu. Söz konusu hayalleri olduğu zaman bir yolunu bulurdu ve “Makyajla dilediğiniz kadar yaşlı olabilirim” dedi. Mack, Charlie’ye ısınmıştı...

Stüdyonun kapısından adımını attığı anda büyülendi. Yumuşak bir ışık tüm sahneyi aydınlatıyor, çevreye yayılıyor, eşyalara muazzam bir güzellik veriyordu. Yepyeni dünyasına ilk bakışıydı o anlar...

Sette yerini alacağı ünlü oyuncu Ford Sterling ile tanıştı. Ford Keystone’dan ayrılıp Universal Film Şirketi’ne geçiyordu. Hem halk tarafından hem de stüdyodakiler tarafından çok seviliyordu. Ford sette oyununu sergilerken herkes kahkahalarla onu izliyordu.

Sennett ona senaryosuz çalıştıkları, önce bir fikir oluşturup ardından olayı akışına bırakıp çekimleri gerçekleştirdikleri ve çalışma şekilleri hakkında bilgiler verdi. Daha sonra çevredeki sanatçılarla tanışıp çevreyi öğrenmesi için dolaştılar. Filmlerin parça parça çekildiğini ilk defa orada gördü. Bilmediği çok şey olduğunu gördükçe de başarısızlık korkusuna düştü. Sonuçta o bir komedyendi ve yeni işine dair hiçbir şey bilmiyordu. Onun yaptığı komedi, her zaman provalara dayanırdı. Dikkatli zamanlama, akıllıca planlanan bir etkileşim olmazsa olmazdı. Ne var ki Keystone’da çekimler plansızca ilerliyor, olay akışına bırakılıyordu. Buna ek olarak komedi anlayışları de sopalama, kovalamaca ve ağır makyaja dayanıyordu. Onun komedi anlayışı ile tamamen tersti bu; inceliği yoktu. Dinledikleri ve gördükleri, cesaretinin kırılmasına neden oldu. Birkaç hafta boyunca stüdyoya ayakları geri geri giderek gitti. Kapıdan girdikten sonra da en ince ayrıntısına kadar her şeyi izlemeye başladı. İçindeki bir ses film oyunculuğunu başarmak istiyordu. Hem onlara uyum sağlamak hem de kafasındakileri gerçekleştirmek için bir yol bulması gerektiğinin de farkındaydı...

Uzun çabaların sonunda on beş dakikalık ilk filmi 1914 yılının Şubat ayında gösterime girdi. İlk filminin adı da onun hayatı için oldukça manidardı: Making A Living (Yaşamımı Kazanırken). Charlie bu filmde başına bir silindir şapka geçirmiş ve frak giymişti. Filmlerle ilgili bilgisi çok az olmasına rağmen, komediyi iyi tanıyordu ve yönetmeni yeterli bulmamıştı. Filme dair birçok yaratıcı fikri vardı ama yönetmen kendi bildiğini okuyordu. Charlie filmin sonunda bir tatminsizlik hissetse de neler yapabileceğini artık biliyordu. Bu azmi onu daha iyi işler yapması için motive ediyordu. İzleyiciler Charlie’yi çok sevdiler ve onu “birinci sınıf bir komedyen” olarak nitelendirdiler. Halk Charlie’den bir film daha istiyordu...

Mack Sennett, set ve ekstra işler için harcanan paradan tasarruf etmek amacıyla, oyuncularını yaşanan bir olayın içine götürür ve orada çekim yapardı. Charlie’nin en ünlü karakteri, onu dünya yıldızı yapan, unutulmaz karakteri Şarlo’nun doğacağı film de bir araba yarışında çekildi.

Çekim sırasında eksik bir şeyler olduğunu hisseden Sennett, Charlie’ye komedi makyajını yapıp gelmesini söyledi... Charlie ne yapacağını bilemeden kıyafetlerini seçmeye gitti. Üzerine çok büyük gelen bir pantolon ve tam tersi çok dar olan bir ceket, bir melon şapka ve birkaç numara büyük olan ayakkabılarını giyip eline bir de baston aldı. Aynaya baktığında üzerindeki her şeyin birbiri ile çeliştiğini gördü ki bu tam da aradığı şeydi. Makyajını yaparken Sennett’in ona küçük göründüğünü söylediği aklına gelince, yüzünü değiştirmeden onu daha yaşlı gösterecek küçük bir bıyık yapıştırdı. O anlarda Charlie, yarattığı o kişinin zamansız bir ünlü olabileceğini hiç düşünmemişti.

Charlie’nin anlayamadığı büyüleyici bir şey vardı; bu karakterin nasıl biri olduğunu kıyafetleri giydiği o ilk andan beri biliyordu. Kostümü içinde yürürken adeta o karakterin kişiliğine bürünmüştü. Kafasından bir sürü komedi senaryosu geçip duruyordu.

Canlandıracağı kişi çok yönlüydü, serseri, derbeder ama bir o kadar iyi kalpli, yeri geldiğinde bir centilmen, bir düş kurucu, maceraperest, yaşadığı her şeye rağmen umut dolu biri... Biraz kendi gibi...

Çocukluğundan da izler vardı o karakterde. Annesinin ayakkabılarını giyip çorba almaya giderken büyük ayakkabılarla nasıl yürümesi gerektiğini öğrenmişti; küçük küçük ama bir o kadar hızlı... Charlie o zamanlarda saatlerce duvara yaslanıp dilenmek ve birkaç kuruş kazanmak için bekleyen yaşlı bir sarhoşu izlerdi. Bir at arabası yaklaştığında yaşlı adam atları tutmak için topallaya topallaya dışarı çıkar ve yaralı, yırtık eski ayakkabılarıyla acele ederdi ki, işte o meşhur yürüyüşünün esin kaynağı da o adamdı...

Kıyafetiyle, ruhuyla, heyecanıyla, makyajıyla, şapkasıyla, yürüyüşüyle unutulmaz bir kahraman olacak Serseri ilk kez perdede göründü...

Çekimler sırasında sette çalışan herkes işini yarım bırakıp Charlie’yi izlemeye koyuldu. Mack Sennett dahi herkes iki büklüm olmuş kahkahalarla gülüyordu. Çekimler son bulduğunda kıyafetlerini çıkarırken başarılı bir iş çıkardığını biliyordu...

“Üstümdeki kostümlerle o kişiliğin gerçek ve yaşayan biri olduğunu sezinliyordum. Aslında o benim hayalini bile kuramayacağım çılgınca fikirleri yansıtıyordu. Ben giyip makyajımı yaptıktan sonra da onun kişiliğine bürünüyordum.”

– Charlie Chaplin

Filmin çekimlerinde ortalama bir komedi süresini aşmışlardı ve yönetmen Charlie’nin oynadığı bölümleri kesmeyi düşünüyordu ve az kalsın kesecekti de. Charlie ısrar ederek sahnelerin gerçekten komik olduğunu düşünüyorlarsa kesmemeleri gerektiğine onları ikna etti. Ardından da birleştirdiği kıyafetlerle oluşturduğu kostümünü saklamaya karar verdi.

Yeni bir şey başlatmıştı o gün stüdyoda. Setteki kimse o güne dek böylesine gülmemişti. Heyecanını bastırarak “Sinema salonlarında da aynı tepkiyi alacağımızı umalım” diye iç çekiyordu.

Charlie’nin yapabileceğine dair inancı geldikçe kendine olan güveni de arttı. Çekimler ve senaryolarla ilgili birçok fikir sunmaya başladı. Bu fikirleri Mack Sennett kabul ettikçe kendi senaryolarını yazabileceğini de düşünmeye başladı.

Yeni filmi için Keystone’da uzun zamandır çalışan bir yönetmenle çalışacaktı fakat yönetmen her sahnede komedyenin boynundan tutularak atılmasını istiyordu. Film anlayışı yumruk atılma-düşme üzerineydi. Charlie’nin getirdiği önerileri ise kesinlikle dinlemiyordu. Akıllarındaki tek şey eski komedyenleri Ford Sterling’in bir benzerini yaratmaktı. Ama Charlie daha fazlasını yapabileceğinden emindi. Sahne girişlerinde kendi komedi türünü, yapmak istediğini gerçekleştiriyordu. Giriş sahnelerinin kesilmesinin ne kadar zor olduğunu da biliyordu. Böylece kendi istediklerini filmlere yerleştirebiliyordu. Yönetmen onun başkaldırılarına daha fazla dayanamayıp Mack Sennett’e gidip durumu anlattığında Charlie neredeyse kovulmak üzereydi. Sennett’i durduran New York’tan gelen bir telgraf oldu. İzleyicilerin hepsi Chaplin’li filmleri bekliyordu. Charlie’nin filmleri Keystone Komedileri’nin baskı sayısını ikiden fazlaya katlamıştı ve daha da çok istek vardı. Büyük bir başarı elde etmişti... Seyirciler ona hayran olmaya başlamıştı...

Gelen haber üzerine Charlie’nin kendi filmini yönetme isteği de kabul edildi. Charlie, biraz panik içinde çekimlere başlayıp bitirdiğinde Sennett’in yorumunu dinlemek için sabırsızlanıyordu. Sennett’ten gelen yorumsa, ikincisini yapmaya hazır olup olmadığıydı...

O andan itibaren de Charlie bütün komedilerini kendi yaratıcı dünyasından doğurup, hem yazıp, hem oynayıp, hem de yönetti.

“Hissedersem, duygulanmışsam, içimden

fikirler taşar. Bence yaratım ruh halinden çıkar –müzik, durgun bir deniz, taşkın bir deniz, enfes bir bahar günü– ‘Ah Tanrım!’ dersiniz. ‘Bir şey yapmak istiyorum.’ Yaratıcı kişiler yaratıcı esin duygusunun vecdine kapılmak için her daim yanıp tutuşmazlar. Bir sabah kalkıp hemen başlayamazsınız, ilham perileri bu şekilde çalışmaz. Haletiruhiyelerinizle onlara kapıları açmanız gerekir.”

– Charlie Chaplin, 1967

Mack Sennett ve Charlie çok yakın dost olmuşlardı ve neredeyse her akşam beraber yemek yiyorlar, senaryoları birlikte tartışıyorlardı. Charlie inanılmaz yaratıcı fikirlerini bu toplantılarda sunuyor, Sennett ise kahkahalarla kabulleniyordu.

Filmlerinin ilk gösterimini Charlie izleyicileri ile birlikte seyrediyor ve onların tepkisini ölçüyordu. Bu ona gelecek filmlerinde komedinin dozajını ayarlaması için fikir veriyordu.

İzleyiciler salona girdiğinde sabırsızlanır, Charlie’nin adını görünce salona bir heyecan yayılır ve sahnede görülmesiyle gülümsemeler duyulmaya başlanırdı. O artık seyircilerin gözdesiydi...

Keystone’a geldiği ilk gün Mack Sennett’in “Elimizde hiçbir senaryo yok. Önce bir fikir bulup sonra da bunun doğal akışını izleriz” sözleri Charlie’nin hayal gücünü kamçıladı. İşinde birçok yeni şey öğrenirken, bilgi birikimini de kullanıyordu. Tiyatro deneyiminden edindiği her bilgiyi sahnede kullanıyor ve öğretiyordu. Orada bulunan oyunculardan en büyük farkı pantomim ve mim ustası olmasıydı. Anlatmak istediğini, vermek istediği etkiyi; zarif hareketleri, bakışları, yüz ifadesi ile sunabiliyordu. Öğrendiği her şeyi uyguluyordu. O dönem onun en heyecanlı dönemiydi. Yeni ve harika işler yaratmanın öncesinde olduğunu hissediyordu.

1914 yılında, her yanından gençlik fışkıran yirmi beş yaşındaki Charlie’nin dünyası değişmişti. Bir zamanlar hayran olduğu ünlülerle, sanatçılarla bir arada olabiliyordu. Stüdyoda çalışan herkesin sevgilisi olmuştu. İlk geldiği günlerde arkadaşlarıyla dışarı çıkabiliyordu ama şimdi işi başından aşkındı ve onun için işi her şeyden önemliydi. Gece gündüz çalışıyordu. Bu çalışmasının meyvesini kısa sürede toplamaya başladı ve film dünyasında çok önemli biri oldu. Yine de çoğunlukla kendini yalnız hissediyordu...

Charlie bu yalnızlığa daha fazla dayanamayıp tıpkı eski günlerde olduğu gibi Sennett’e Sydney’den bahsetti ve ona da bir iş vermesini sağladı. İngiltere’den eşi ile birlikte geldikleri ilk gece beraber yemeğe çıktılar. Bir kavuşma, bir kutlama gecesiydi. Charlie, Sydney’in fikirlerini ve İngiliz halkının tepkisini sorduğunda Sydney’in cevabı, “Ben senin başarılı olacağını zaten biliyordum” oldu. Ailesi yeniden yanındaydı...

Sydney de yeteneğini kısa sürede sergiledi ve onun oynadığı film de dünya çapında gişe rekoru kırdı. Her şey çok güzel ilerliyordu. Charlie’ye farklı film yapım şirketlerinden de teklifler gelmeye başlamıştı.

-VII-

“Benim acım başkasının gülmesine sebep olabilir ama benim gülmem asla başkasının acısına sebep olmamalı.”

– Charlie Chaplin

Hayatının yepyeni sayfaları yaratılacak filmleri ile renklenecekti...

1914 yılının Aralık ayında Essanay Film Yapım Şirketi ile sözleşme imzaladı. On bin dolar prim ve haftada iki yüz elli dolar alacaktı...

Yeni şirketinin merkezi Chicago’daydı. Kaliforniya’dan sonra yerleştiği bu soğuk şehir ona hiç iyi gelmedi. Keystone’un küçük ve sıcak stüdyosunu arıyordu. Essanay Stüdyoları büyüktü fakat film üretim yöntemleri çok farklıydı. Stüdyo ise onunla on dört filmlik bir kontrat yapmakla, kârlı bir girişimde bulunmuştu. Charlie’nin Essanay’deki ilk filmi Yeni Görevi (His New Job) iki haftada çekildi ve daha ön satışlardayken o güne dek oynamış Essanay filmlerinin hepsinden fazla kazanç getirdi.

Charlie Chaplin’in ünü gitgide sınırları aşıyor ve yıldızı her geçen gün parlıyordu. Onu yakından tanıyanlar ise hayli şaşırıyordu. Çünkü o hayatını sıradan biri gibi yaşıyordu, birkaç kişisel eşya hariç hiçbir şeyi yoktu.

Mesleğini mükemmel yapılması gereken bir görev gibi algılıyordu. Her şeyi ama her şeyi en ince ayrıntısına kadar düşünüyor, gerekirse defalarca çekiyordu. Çok yönlü düşünme yeteneği sayesinde Charlie’nin komedisi zamanın da sınırlarını aştı... Komedi anlayışı yıllar içerisinde değişse de onun dehası, hayata bakışı 100 yıl sonra dahi insanları güldürmeye ve düşündürmeye devam ediyor ve edeceğe de benziyor...

Essanay’deyken The Tramp (Şarlo Serseri) filmini Edna Purviance ile birlikte çekti. Serseri karakteri bu film ile belirginlik kazandı ve izleyenlerin kalbinde taht kurdu. Bu karakter yoksul birini simgelerken aynı zamanda yürekli, bir o kadar yaramaz, her sorundan sıyrılabilen ve çok içten bir karakterdi. İzleyen herkes kendinden bir parça buluyordu. Onun hüznü ve komik yanları sınıf ve sınır farkı tanımıyordu. Sessiz olsa da herkes onun ne demek istediğini duyabiliyordu...

Charlie Chaplin çılgınlığı dünyayı sarmıştı. Küçük Serseri, karikatürlerde, çizgi filmlerde, bebek yapımında, kitaplarda ve şarkılarda yer alıyordu. Herkes her yerde bu imajı kullanıyordu. Buna bir isim de buldular: “Chaplinitis.” Charlie Chaplin salgını diyorlardı. Sokaklarda, meydanlarda, her yerde onun resimleri, aksesuvarları vardı. Birçok rakip film şirketi, Chaplin’e benzeyen tipleri bularak onu taklit etmeye çalışıyordu. Charlie işi ile o kadar meşguldü ki bu durumu fark eden son kişi kendisi oldu...

O güne dek, hiçbir film yıldızı bu kadar ünlenmemiş, bu kadar sevilmemişti. Gelen raporlara göre ünü her filmden sonra daha da artıyordu. Sydney kendi işinden ayrılarak Charlie’ye yardımcı olmaya karar verdi. Bundan sonra Charlie adına işleri yürütecek ve filmlerinde oynayacaktı...

Hayranlarından gelen çuvallar dolusu mektup sorun yaratmaya başlamıştı ama hem Sydney hem de Charlie sekreter masrafına karşılık tüm bu mektupların cevaplanması kararını almıştı. Mektuplar cevaplandırıldıktan sonra kategorilerine ayrılarak saklanıyordu. Saklanıyordu çünkü Charlie zaman zaman o mektupları tekrar tekrar okuyordu...

Ona önem veren insanlara verdiği bir değerdi bu...

Hem senaryo yazarlığı, hem oyunculuk, hem de yönetmenlik yaparak normalden çok çalıştığının farkındaydı. Kontratı bir yıllıktı ve her iki üç haftada bir film yapıyordu. Buna rağmen istediklerini yapabilmek için daha çok zamana ihtiyacı vardı. Birçok fikri vardı ve hepsini hayata geçirmek için yanıp tutuşuyordu; yirmi dört saat ona yetmiyordu. Bu çalışmalarına karşılık Essanay onunla her film başına on bin dolarlık prim içeren yeni bir anlaşma yaptı. Sorumlulukları her geçen gün artıyordu.

“Benim hayatımdaki

en büyük düşmanım zamandır.”

– Charlie Chaplin

Charlie, adı Yaşam (Life) olan, uzun metrajlı bir film yaparak komediye biraz gerçeklik getirmek istiyordu. Küçük Serseri’nin yoksulluk ve yalnızlık içinden geçişini anlatacaktı. Fakat stüdyo, filmin para getirmeyeceğini düşünerek Charlie’nin teklifini reddetti. Fakat daha sonra projenin stok çekimlerinin bazılarını alıp birkaç filme ekleyerek izinsizce kullandı. Bu durum Charlie’yi çok ama çok öfkelendirdi. Haksızlığa uğramasından çok izleyenlerin hayal kırıklığına uğrayabilme ihtimali onu öfkelendiriyordu. Olmamış stok görüntüleri ile akıllarda eksik ya da çirkin, olmamış bir imaj kalmasını hiç istemiyordu.

Charlie, Essanay Stüdyoları’ndaki on üçüncü çalışması olan Carmen filminin montajını bitirdikten sonra aceleyle birkaç eşya toparlamış ve New York’a gitmeye karar vermişti. Yola çıkmadan hemen önce de New York’a kaçta varacağını belirten bir telgraf çekmişti Sydney’e.

Trenin kompartımanında yalnızdı, o günlerde makyajı olmadan onu henüz kimse tanımıyordu. Fakat tren Teksas’taki Amarillo İstasyonu’na girdiğinde birden ortalığı bir heyecan havası sardı. Pencereden bakınca büyük bir kalabalık gördü. İnsanlar ellerindeki bayrakları sallıyordu. Platformun orta yerine üzerinde yiyecek ve içecekler olan birkaç tane uzun masa konmuştu. Onlar için önemli olan yetkili birinin ya gidişini ya da dönüşünü kutluyor olmalılar diye düşündü. Dışarıdaki kalabalığın “Nerede o?” diye sorduklarını duydu. Sonra da kalabalık trene doluştu ve insanlar koridorda aşağı yukarı koşuşurken bir yandan da bağırıyorlardı: “Nerede o? Charlie Chaplin nerede?”

Sonra bir grup insan onun kompartımanına geldi ve “Amarillo Belediye Başkanı ve tüm hayranlarınız adına sizi bizimle birlikte bir şeyler yiyip içmeye davet ediyoruz” dediler. Aceleyle yüzünü yıkayıp hazırlanarak dışarı çıktığında coşkuyla karşılandı. Oraya geleceğini nereden öğrendiklerini sorduğundaysa, “Telgraf idaresinden” yanıtını aldı. Sydney’e çektiği telgrafta Amarillo’ya, sonra Kansas’a ve sonunda New York’a gideceğini söylemişti. Bunu gören telgraf idaresiyse bu haberi tüm basına yaymıştı...

New York Emniyet Müdürü, istasyona gelmeden trenden inmesi için ricada bulundu. Çünkü istasyonda muazzam bir kalabalık vardı. Sydney onu biraz gergin biraz heyecanlı bir şekilde karşıladığında kalabalığın sabahın erken saatlerinde istasyona dolmaya başladığını söyledi.

Charlie ilk defa ne kadar ünlendiğinin o an farkına vardı...

“Gelecek, gelecek. O güzelim harika gelecek! Nerelerdesin? Görünüş göz kamaştırıcıydı.

Bir çığ gibi para ve başarı artarak üzerime

doğru geliyordu. Bu olay şaşırtıcı ve ürkütücü olmakla birlikte harikaydı da.”

– Charlie Chaplin

Sydney, Charlie’nin menajeri olarak ona gelen tüm teklifleri değerlendiriyor ve en iyi rakamı almaya çalışıyordu. Sonunda Charlie, Mutual Şirketi ile o güne dek sinema tarihinde görülmemiş bir rakama imza attı. Charlie, henüz yirmi yedi yaşındaydı.

Sydney anlaşmaların prosedürü için Charlie’nin yanından ayrıldığında, Charlie yoğun kalabalığın ardından New York’ta yeniden yalnız başına kalmıştı. Herkes onu tanıyordu ama o kimseyi tanımıyordu. Gün boyu sokaklarda vitrinlere bakarak, insanları izleyerek dolaştı. Mesleğinin zirvesindeydi, başarılıydı, iyi giyimli ve kültürlüydü ama gidecek bir yeri yoktu. Tek başınalığı onu üzüyordu. Bir dostu yoktu. Özel birini istiyordu yanında. Aklından ilk aşkı Hette Kelly geçti. Sinema dünyasına adım attığından beri ondan hiç haber almamıştı. Onun fikirlerini merak ediyordu. Hette’nin o sıralarda kız kardeşi Frank Gould’la birlikte New York’ta yaşadığını duymuştu. Nerede yaşadığını biliyordu. Binasına doğru ilerledi ve tam önünde durdu. Kapıyı çalacak cesareti kendinde bulamayınca geri döndü. İki gün boyunca tanıdığı hiç kimseye rastlamadan New York’ta dolaştı. Başarısının sevinci ve yalnızlığın depresyonu arasında gidip geliyordu.

Mutual Şirketi ile kontratını imzalayıp çekini alırken fotoğrafları çekildi. Ardından kalabalığa karışarak sokaklarda öylece yürümeye devam etti. Times binasının üstündeki haber dikkatini çekti. Yolun ortasında durdu, başını kaldırdı ve haberi okudu:

“Charlie Chaplin yılda altı yüz yetmiş bin dolar karşılığında Mutual’la kontrat imzaladı.”

Okuduğuna ve gördüğüne kendi dahi inanamıyordu. O adam gerçekten kendisi miydi? Kendisine yabancılaştığı bir andı... Neler başarmıştı...

“Hayatta beni mutsuz edebilecek en büyük şey, lükse alışmaktır.”

– Charlie Chaplin

19 Şubat 1916 tarihinde Miriam Teicher, Charlie ile yaptığı röportajında, en dikkat çekici özelliğinin gülümseyişi olduğuna dikkat çekmişti:

“Parlayan bir gülümse, hayatımda gördüğüm en ‘gülümseyen’ gülümsemeyi gördüm ve onu tanıdım. O Charlie Chaplin’di. Filmlerin dışında gördüğüm Charlie Chaplin, etkileyici bir adam. Benim kartımı aldığında iki konuğu ile konuşuyordu, dolayısıyla röportaj vakti gelmeden onu izlemek için birkaç dakikam oldu. Chaplin’de ilgiyi çeken asıl şey, gülümseyişi. Gülümsemeli bir adam yerine ‘adamlı bir gülümseme’ diye tarif etmek mümkün olsaydı, Charlie Chaplin’in gülümsemesi böyle tarif edilirdi. İnsan Chaplin’den önce onun gülümsemesini görüyor.

Üstelik bunun sebebi sadece bariz bir gülümseme olması değil. Çok tatlı bir gülümseme bu ve elbette bol miktarda espri anlayışı içeriyor. Bir süre sonra bu gülümsemenin genç bir adama ait olduğunu fark ediyorsunuz; açık bir alnın altında bir çift gri-mavi gözü, alnında yana doğru yatırılmış biraz kıvırcık koyu kumral saçları, büyük, biçimli burnu ve insan yüzünü oluşturan diğer öğeleri fark ediyorsunuz. Ama o gülümseme kesinlikle en önemli özellik.

Bunun haricinde, biraz kısa boylu, ince yapılı ve olağandışı derecede küçük duracak elleri var.

Yumuşak, hoş bir sesi var, baskın İngiliz aksanına sahip ve konuşurken o belirgin gülümsemesi yanıp sönüyor, hâlâ kazanmamış durumdaysa kalbinizi bu sayede kazanıyor, Kenarında çizgiler olan parıltılı mavi gözleri gülümsemesine yardım ve yataklık ediyor.”10

10 Charlie Chaplin: Interviews, Kevin j. Hayes / Türkçesi: Hira Doğru-Ahmet Ergenç / Agora Kitaplığı, 2009.1

-VIII-

“Evrensel bir nimet olan sessizlikten zevk alabilenler, dünyanın en mutlu kişileridir.”

– Charlie Chaplin

Mutual Film Şirketi’ndeki ilk filmi The Floor Walker büyük başarı sağladı. Kısa bir süre sonra da kendini tamamen işine vererek her ay iki film çekmeye başladı. The Floor Walker’dan sonra The Fireman, The Vagabond, One a.m., The Count, The Pawnshop, The Immigrant, Behind the Screen, The Ring, Easy Street, The Cure ve The Adventurer’ı çekti. Bu on iki komediyi sadece on altı ayda tamamladı.

1917 yılında gösterime giren Göçmen (The Immigrant) adlı filmi dönemin toplumsal sorunlarıyla ilgili ilk Chaplin filmi oldu. Filmde Amerika’ya göç eden yoksulların sorunlarına değiniyordu. Bir bakıma otobiyografik bir yanı da vardı. O da Avrupa’dan Amerika’ya bir gemiyle göç etmişti. Bu film için yüz yirmi bin metre uzunluğunda film çekilmişti. Charlie ile asistanları, gerekli olan beş yüz kırk metreyi kesebilmek için, dört gün dört gece uğraştılar. Aynı filmi elli kez seyredip ancak ondan sonra nereden kesileceğine karar verebiliyorlardı.

Sevilen karakteri Serseri’ye bu filminde de baş kadın oyuncu olarak Edna eşlik etti. Göçmenlerin boğuştuğu zorlukların içerisinde yaşanan komik bir aşk hikâyesini anlatıyordu. Filmi unutulmaz kılan bazı sahneleri vardı. Bunlardan en çarpıcı olanı, geminin güvertesinde sıkış tepiş oturan yorgun ve bitkin insanların Özgürlük Anıtı’nı gördüğü andır. Ekranda anıtın önünde “Özgürlükler Ülkesine Varış” yazar. İnsanların heyecanla ayağa kalkıp birbirlerine mutlulukla baktığı sırada göçmen bürosundan bir yetkili halat yardımıyla onları bir köşede birbirine bağlar. Ve Charlie bize ilk dersini verir: Özgürlükler ülkesi sanıldığı kadar özgür değildir.

İşte Chaplin’in hiciv sanatı tüm gücüyle kendinden daha da emin başlıyordu. Charlie bu yıldan başlayarak II. Dünya Savaşı’na kadar, filmlerinde haksızlık teması üzerine yoğunlaştı. Bu filminde insanlara kötü davranan memura mizansen içerisinde attığı tekme daha sonra Charlie’nin başına bir hayli çorap ördü...

Film çekimleri sırasında kadrosundan kimsenin yaralanmamasına özen gösterirdi. Çekimler başlamadan önce defalarca ve dikkatle prova edilir, ardından koreografın titizliğiyle çekime hazırlanırdı.

Bazen senaryoda sorun çıkarsa, Charlie çözene kadar işi gücü bırakıp volta atmaya başlardı. Saatlerce düşündüğü de oluyordu. Bu zamanlarında ekipten birilerinin onu öyle görmesi onu utandırdı. Her şeyi düşündükten ve kendini iyice zorladıktan sonra kafasında bir ampul yanardı ve işte o zaman stüdyo eski neşesine geri dönerdi.

Mutual’la çalıştığı dönem meslek hayatının en mutlu dönemlerinden de biriydi. Yirmi sekiz yaşındaydı ve tüm dünya onu seviyordu. Çok kısa sürede milyoner olacaktı ama o bunların karşısında hiçbir zaman şımarmadı. Geldiği yeri de çektiği acıları da asla unutmadı... Unutmadığı gibi yaşanan haksızlıkları, yoksul halkın çektiği zorlukları da tüm dünyaya haykırdı...

Kontratının sonuna doğru Sydney ona bir haber verdi: “Evet Charlie, artık milyonerler sınıfına girdin. First National Şirketi için 1.200.000 dolara sekiz adet film anlaşması yaptım senin adına.” Haberi aldığı sırada kemanıyla “The Tales of Hoffman”ı çalıyordu ve “Bence bu harika” diye cevap verdi.

“Zenginlik umutları yaşam standardımı hiçbir zaman değiştirmedi. Zengin olmak hoşuma gidiyordu ama bunu kullanmayı sevmiyordum. Kazandığım bunca parayı hiçbir zaman bir arada görmediğim için bana yalnızca bir sembol olarak geliyordu.”

– Charlie Chaplin

Yeni stüdyosunda çevirdiği ilk filmi A Dog Life (Bir Köpeğin Hayatı) oldu. Bu film bir köpeğin başrol oynadığı ilk filmdi. Filmde bir köpeğin hayatı ile Serseri’nin hayatındaki benzerlikler komik bir dille anlatıyordu. Şarlo evsiz, beş parasızdır ve karnını doyuracak bir şeyler bulmak için gün boyu sağda solda dolaşırken yoldan geçen bir sosis satıcısından çaktırmadan bir sosis alır ve olaylar böyle başlar. Bu sosis satıcısını kardeşi Sydney oynar.

Keystone günlerinde ortaya çıkan Serseri tiplemesi senaryo ile sınırlı değildi ve Keystone’un çalışma biçimi gereği daha çok düşer kalkar, yatar, temel insani gereksinimleri yaparak komedisini işlerdi. Charlie’nin özgürleşmesi ve kendi filmlerini yazması ile bu karakter içerisinde daha fazla duyarlılık, daha fazla duygusallık görmeye başladı seyirciler. Bu komedisinin sınırlarını da zorluyordu. Öykünün yapısını oluşturma yeteneği gitgide gelişiyordu.

“Gazeteciler bana filmlerimi nasıl yaptığımı, fikirlerimin nasıl oluştuğunu sorarlar, ne yazık ki hâlâ onları tatmin edebilecek bir cevap bulamadım. Yılların deneyimiyle düşüncelerin yoğun ve sürekli bir istekten doğduğunu anladım. İnsanın beyni bir nöbetçi kulübesi gibi sürekli olayları araştırıyor ve düş gücünü kullanarak düşüncenin oluşmasına yardımcı olacak müziği ya da güneşin batışı karşısında heyecanlanarak kafasındaki fikri somutlaştırabiliyordu...

Ben tüm bunları bir yerde okumadım ama içgüdüsel bir şekilde bunları tüm benliğimde hissediyorum. Yaptığım her şey buna dayanıyordu. Komedilerimi kurma yöntemim çok basitti. İnsanların başını belaya sokup sonra da kurtarmaktan öte değildi.”11

– Charlie Chaplin

11 Hayatımın Hikâyesi, Charlie Chaplin, AFA Yayıncılık, 1991, Çeviren: Fatoş Dilber

-IX-

“Amacınız zarar vermekse, güce ihtiyacınız vardır. Diğer her şey için sadece sevgi yeterlidir.”

– Charlie Chaplin

Birçok imparatorluğu tarihin tozlu sayfaları arasına yerleştirecek olan I. Dünya Savaşı 1914 yılının Temmuz ayında başladı. Başladığı zaman dört aydan fazla sürmeyeceği konuşuluyordu fakat büyük savaş tam dört yıl boyunca sürdü... Savaşın tarafları, tüm insan gücü ve ekonomik kaynaklarını bir topyekûn savaş için seferber etmeye çalıştıklarından hayat savaşa gidenler için de gitmeyenler için de kâbusa dönmüştü. Cephelerde insan kıyımı başlamıştı.

Charlie hakkında da dedikodular o sıralarda baş göstermeye başladı. Göçmen (The Immigrant) filminde Amerika’nın olumsuz olarak işlenmesi Amerika Birleşik Devletleri’ni çok rahatsız etmişti ve aralarındaki ilişki ilk olarak buralarda çatırdamaya başladı.

Kimileri onun ülkesine dönüp İngiltere için savaşması gerektiğini söylüyordu. Kimileriyse, Charlie Chaplin’in filmlerinin, tek bir askerin savaşarak elde edeceğinden daha fazla yarar sağladığını çünkü Amerika’ya para getirmesi bir yana, asıl o karanlık günlere kahkaha ve umut aşıladığını söylüyordu.

Savaş ise tüm acımasızlığıyla sürüyordu. Avrupa’nın dört bir yanında insanlar ölüyor, kentler yerle bir ediliyordu. Eğitim kamplarında askerlere süngülerle nasıl saldıracakları, nasıl bağıracakları öğretiliyordu. Asker kaçaklarını bulabilmek için herkes her an yanında celp kâğıdı ile dolaşmak zorundaydı. Ve kaçaklar senelerce mahkûm ediliyordu.

Charlie içinde yaşadığı savaş günlerinde komedi çekmek için tek bir konu görüyordu. O artık halkın sesiydi ve evrensel bir konuya değinmek istiyordu: Savaşa...

Çevresindeki birçok kişiye danıştı ve hep aynı cevabı aldı: “Böyle bir zamanda savaşla dalga geçmek çok tehlikeli olabilir.” Fakat Charlie gözü kara ve heyecanlıydı.

Savaşın tüm gerçekliğini gözler önüne sermek istiyordu; bitip tükenmez çamuru, su dolu hendekleri, bitlenen askerleri, fareleri, sürekli bombardıman altında kalmış insanların korkusunu ve tüm bunları savaşın aptallığıyla alay eden bir komediye dönüştürmek istiyordu. Filmin ana eksenini oluşturan tüm olaylar, asker Charlie’nin uyuyakaldığı bir anda gördüğü bir rüya olarak kurgulanmıştır.

Shoulder Arms (Tüfek Omza) filmi aslında kendi dönemi içinde sinemaya hayli büyük bir yenilik getirdi; zira ilk kez savaş gibi ciddi bir konu sinemada komedi unsuru olarak kullanıldı.

Çekimler korkunç yaz sıcağında dekor alanlarda çekiliyordu. Dışarıda çalışıyorlardı ve hem rüzgâr hem de açık alan Charlie’nin tüm dikkatini dağıtıyordu. Sahneler daha önce çektiği filmlerine göre hayli zor sahnelerdi ve çekimleri tahmin ettiklerinden de uzun sürüyordu.

Charlie filmi çöpe atmayı düşündüğü sırada yakın arkadaşı olan Douglas Fairbanks çekimleri görmek istedi ve beraber filmi izlediler. Douglas izlediği andan itibaren kahkahalar atmaya başladı ve hatta gülmekten gözleri yaşarmıştı.

“Gerçekten de filmi çok mu komik buldun?” dedi Charlie inanamayarak.

Douglas’ın tüm tepkileri gerçekti; 1918’in Ekim ayında I. Dünya Savaşı’nın sonunu belirleyen ateşkesten bir ay önce sinemalarda yerini aldı ve büyük bir başarı kazandı. Türkçe çevirisi Tüfek Omza olan Shoulder Arms filmi savaşa giden askerlerin resmen sevgilisi olmuştu. Bu filmin stok çekimleri yıllar sonra “Bilinmeyen Charlie” (“The Unknown Chaplin”) adındaki bir belgesel programı için kullanıldı.

Birinci Dünya Savaşı’nın bitmesi insanları sevinçten sokaklara dökmüştü. Her yerde kornalar, davullar çalıyor, insanlar dans ediyor, kucaklaşıyor, fabrikalar düdüklerini çalıyorlardı. Dünya sevinçten çılgına dönmüştü.

“Savaş olmadan yaşamak birden hapisten kurtulmak gibi bir duyguydu. Aylarca o kadar koşullanmış ve disiplinli bir hayat sürdürmüştük ki, savaş bittikten sonra bile yanımıza celp kâğıtlarımızı almadan sokağa çıkamaz olmuştuk. Bununla birlikte müttefikler savaşı kazanmıştı; bu ne anlama geliyorsa tabii. Ama barışı kazandıklarından emin değillerdi. Yalnızca tek bir şey kesindi, o da bizim tanıdığımız bildiğimiz uygarlık bir daha asla geri gelmeyecekti. O dönem kapanmıştı. O dönemde birlikte namus, dürüstlük gibi kavramlar da yok oldu... Hoş, bunlar zaten hiçbir dönemde baş tacı edilmemişti.”

– Charlie Chaplin12

Filmin gösterime girmesinden iki gün sonra Charlie, ilk aşkı Hette Kelly gibi, aynı çocuksu güzelliğe sahip olan Mildred Harris ile evlendi. Çekimler sırasında, 1917 yılının sonlarına doğru tanışmıştı onunla. İlk gördüğünde çok hoş bir kız diye geçirmişti içinden...

Evlilik törenleri son derece basit bir şekilde gerçekleşmişti. Charlie’nin duyguları karmakarışıktı. Verdiği kararın tüm hayatını engellemesinden korkuyordu. Her zaman bir hayat arkadaşı istemişti. Artık evli olduğu için bu duyguyu sonuna kadar tatmak istiyordu. Mildred henüz on dokuz yaşındaydı ve evliliği heyecan verici bir macera olarak görüyordu.

Evlendikten sonra Mildred’ın hamileliğinin dış gebelik olduğu anlaşıldı ve tamamen farklı kişiliklerde oldukları da gün gibi ortaya çıkmaya başlamıştı.

Evliliklerinin hemen ardından Mildred’a altı film için 50.000 dolar teklif eden bir proje teklifi gelmişti. Charlie ona kontratı imzalamamasını, eğer oynayacaksa film başına 50.000 dolar alması gerektiğini, teklifin onun gibi bir oyuncu için az olduğunu anlatsa da o sadece gülümsemiş, ardından gidip kontratı imzalamıştı. Charlie kendini hiçe sayılmış gibi hissediyordu. Evliliklerinden bir süre sonra 7 Temmuz 1919’da bir erkek çocukları oldu. Fakat sadece üç gün yaşadı... Charlie derin bir kedere boğuldu...

İçinde bulunduğu depresyondan biraz olsun çıkmak amacıyla tiyatro izlemeye gitti. Gösteride bir dansçı sahne almıştı ama gösteriyi özel kılan sahnenin sonunda dansçının dört yaşındaki oğlunun büyük bir beceriyle babasını taklit etmesi ve izleyenleri dansıyla büyülemesiydi. Sahnedeki küçük çocuk Charlie’ye beş yaşında sahne aldığı o günü hatırlatıyordu. Dört yaşındaki Jackie Cogan olağanüstü dansı ve kendinden emin duruşuyla Charlie’yi etkilemişti.

Çocukları çok sevdiğini her fırsatta ve röportajlarında anlatıyor, onların dünyasına büyük saygı duyuyordu:

“Büyük ölçüde onlara oynuyorum. Özellikle sevdiğim bir espriyi iyice çalışıp, sonra bunun yarattığı etkiyi görmek için sinemaya gittiğimde, espriye ilk gülen kişi her zaman küçük bir kız ya da erkek çocuğu oluyor. Her seferinde espriyi anlıyor.”

Bir yanda kaybettiği oğlunun matemi bir yanda sahnede ona kendisini hatırlatan bir çocuk vardı. İçindeki acıyı dindirmek için yapacak tek şey vardı; yeniden, uzun metrajlı bir filme başlamak... Filmin adı The Kid (Yumurcak) olacaktı.

Charlie, Jackie Cogan ile anlaşma imzalayana kadar aklında bin türlü senaryo yarattı.

Çekimler için Jackie pantomimi hızla öğrenmeye başladı. Duyguyu eyleme, eylemi duyguya dönüştürebiliyor ve defalarca tekrarlarken küçük çocuk doğallığını hiç kaybetmiyordu. Charlie’nin yaşama sevinci geri gelmişti; çok ama çok heyecanlıydı...

“Bütün çocuklar şöyle ya da böyle bir tür dehadır, önemli olan onların içindeki bu yeteneği, bu dehayı ortaya çıkarabilmektir.”

– Charlie Chaplin

Senaryo ve kısa öyküler konusunda uzman olan yakınlarına çektiği filmi anlatıyordu. Fakat hepsi aynı şeyi söylüyordu. Filmlerde dram ve komedi aynı anda olamaz, ya biri olmalı ya biri. Tüm bunlara karşılık Charlie Chaplin tek bir cevap veriyordu: “Tarz ancak biri yaratırsa ortaya çıkar, eğer sanatçı buna içtenlikle inanırsa, neyle neyi bir araya getirirsen getir, ikna edici olur. Elbette bu teorimi kanıtlayacak somut hiçbir şey yoktu elimde, ben yalnızca içgüdülerimin sesini dinliyordum. Hiciv, fars, gerçekçilik, doğalcılık, melodram ve fanteziye filmlerde yer veriliyordu. Ama The Kid’de ortaya çıkan yalın komedi ve duygusallık ilk kez gerçekleşiyordu.”

Çekimler sırasında Mildred ve Charlie anlaşmalı olarak boşanmaya karar verdiler. Yasalar gereği ona ödemesi gerekenin dört katını vererek davayı bir an önce kapatma konusunda da hemfikirlerdi. Ama imzaların atılmasından bir gün evvel Mildred birden hiçbir gerekçe ileri sürmeden verdiği sözden döndü. Ortada bir şeyler döndüğü belliydi. Charlie’nin o esnada çalıştığı First National Şirketi ile Mildred bir oyun çeviriyorlardı ve filmi haczetmeyi deniyorlardı.

Bunun üzerine Charlie henüz montajı bitmeyen filmi ve ekip arkadaşlarını da yanına alarak başka bir eyalete gidip bir otel odasında montajı yapmaya karar verdiler. Odada her yer filmlerle doluydu. Masaların, sandalyelerin ve çekmecelerin üstü... Kareler numaralandırılmıştı ama iki binden fazla kareyi bir araya getirirken içlerinden biri kayboluyordu ve saatlerce onu arıyorlardı. Bu kadar zorlu koşullarda film tamamlanınca, ilk seyirlerinde filmin eğlenceli ve ilginç olmadığını düşünmeye başladılar ve biraz da hayal kırıklığı içindeydiler.

Charlie bu filmini de izleyicilerle beraber seyretti ve beyazperdede Charlie Chaplin’in son filmi The Kid yazısını gördüğünde yüreği ağzına geldi.

Serseri’yle Çocuk, herkesin yüreğine dokundu ve film, gösterildiği elli ülkede büyük başarı sağladı. Filmde Charlie, terk edilen çocukların karşılaştığı zorlukları anlatıyordu. Hiçbir zaman yetimhanede yaşadığı olayları ve hissettiği korkuyu unutmamıştı. Filmi birçok açıdan izleyen eleştirmenler daha sonra bu filmi Charlie Chaplin’in en otobiyografik filmi olarak yorumlamışlardır.

Bu filminde de ona Edna eşlik eder. Edna çocuğuna bakamayacağı için onu terk eder ve Serseri karakteri bebeği bulur. Biraz isteksizce onu yanına alır çünkü kendisi de çok ama çok fakirdir. Şarlo ne yapıp eder ve bebeğe bakmayı öğrenir. Ona tek göz evinde eski torbalardan hamak bir beşik yapar, elindeki çaydanlıktan ona bir biberon yapar. Bebek büyüdüğünde ikisi de ortak bir iş yapmaktadırlar. Küçük Jackie camlara taş atıp kırar ve ardından Şarlo camcı olarak sokakları dolaşır ve camları takar. Fakat sık sık polise yakalandıkları için de sahnelerin komik olayları bu anlarda gerçekleşir. Jackie bir gün çok hasta olur ve Şarlo bir doktor çağırınca, yetkililer onun babası olmadığını anlar ve çocuğu daha iyi bir bakım görmesi için Şarlo’dan koparırlar. Çocuk, kimsesizler yurduna giden minibüsteyken polisin izlediği üzgün Serseri, “oğlunu” kurtarmak için minibüsün tepesine atlamıştır. Bu sahneler öyle duygu yüklü sahnelerdir ki izleyenleri buralarda gözyaşları içinde bırakır.

Charlie’nin biyografisini yazan David Robinson, bu sahneyi, “Filmdeki en olağanüstü ve sinema tarihinde hiçbir zaman unutulmayacak kadar önemli bir sahne” olarak niteler. Film, çocuğun annesine kavuşması ve Serseri’nin şahane eve davet edilmesiyle biter.

The Kid, Charlie Chaplin’in öteki filmlerinden farklıdır; kurgulanmış olay fazla, komedi unsuru azdır. Seyirciler, güçlü duygusal yanı nedeniyle onu sevdiler. Terk edilmiş çocuğun sevgiye gereksinimi vardı. Yoksul ve bir baba olarak yetersiz Serseri, bu sevgiyi sağlayacak tek insandı. “Baba” ve “oğul” arasında kurulan bu sevgi bağı öylesine güçlüydü ki hiçbir şey onu yıkamazdı. Ve film çok büyük bir başarı elde etti. 1986 yapımı Kemal Sunal’ın oynadığı Garip filmi de The Kid’in bir uyarlamasıdır.

The Kid filmi First National ile yaşadıkları ipleri koparan son hamle olmuştu ve bir atılım yapmaya karar verdi. Tek arkadaşı olarak gördüğü Douglas Fairbanks, onun eşi Mary Pickford ve film yönetmeni D. W. Griffith’le birlikte bağımsız bir stüdyo kurdular ve şirketin adını United Artists (Birleşmiş Sanatçılar) koydular. Ertesi gün gazetelerin birinci sayfalarında bu haber yer aldı. Haberi duyan birçok büyük yapımcı firmanın yöneticileri işlerini bırakarak daha az maaşla da olsa onlarla çalışmak için iş başvurularında bulundular.

Hayat ona bir güzel haber daha verdi; annesinin sağlığı gitgide düzelmişti ve onu Kaliforniya’ya getirebilirlerdi. Yolculuk boyunca davranışlarında hiçbir aşırılık ya da farklılık olmadan varmıştı Amerika’ya. Göçmen bürosundaki yetkililer onu karşılayarak, “Evet, evet, Bayan Chaplin! Bu gerçekten de büyük bir zevk! Demek siz bizim ünlü Charlie’mizin annesisiniz!” demişlerdi. Hannah ise gülümseyerek, “Evet...” dedi ve devam etti: “Ve siz de İsa’sınız.”

Yetkililer annesinin yalnız bırakılmaması koşuluyla ona giriş izni verdiler. Charlie annesini yaklaşık on yıldan beri görmemişti ve Sydney ile heyecanlı biraz da gergin bir bekleyişle onu karşıladılar. Anneleri ikisini de gördüğü an tanımıştı...

Ona deniz kenarında bir ev tuttular; yanında sürekli onunla kalacak hastabakıcısı da vardı. Gündüzleri Sydney ile Charlie onu pikniğe götürüyor, arabayla gezdiriyor, geceleri de sık sık onu görmeye gidiyorlardı. Ara ara Hannah stüdyoya da geliyor ve çektikleri filmleri izletiyorlardı. Kapıdan gelip geçen herkese dondurma ikram ediyor, çok sakin ve mutlu görünüyordu Hannah. Dondurma, ailenin iyi günlerini anımsatan bir simgeydi onlar için. Yıllar süren yoksulluk, üzüntü ve ruh hastalıkları arasında geçirilen kötü günler sonunda, hayat üçüne de gülmüştü. Bir arada karınları tok, sağlıklı, başarılı ve mutluydular...

Yoksul ve zorlu hayatın komik yanlarına herkes gülerdi. Çünkü herkes içinde kendinden bir parça bulurdu. Bunu çok iyi bilen Charlie bu defa da yoksul Serseri’nin zenginlerin hayatına özenmesini anlattığı bir film çekmeye karar verdi; Şarlo bu sefer golf oynayacaktı.

Çekimleri tamamladıktan sonra içinde ne zamandır var olan İngiltere’ye gitme arzusu yükseldi ve gidiş biletini aldı. Amerika’ya gelmesinin üzerinden tam on bir yıl geçmişti. Charlie yolculuk sabahında erkenden heyecandan yerinde duramaz bir halde uyandı. Yakın dostu olan yazar Edwar Knoblok ile beraber seyahat edeceklerdi. Onu İngiltere’ye götürecek olan geminin adı Olympic’ti. Gelirken ikinci sınıfta geldiği gemi ile bu sefer birinci sınıfta özel ve lüks kamarada Londra’ya dönüyordu. Bir zamanlar kaldırımlarında uyuduğu, pazarlarda kalan meyve ve sebzelerle karnını doyurduğu sokaklara geri dönüyordu ama o sanki ilk defa görecekmiş gibi heyecanlıydı. Geçmişi ve içinde bulunduğu zaman, kafasında dönüp dolaşıyordu. 1910 yılında, Fred Karno’yla birlikte, iş bulan bir çocuğun mutluluğu içinde Amerika’ya gelmişti. Dönerken ise dünyanın en ünlü adamıydı.

“Chaplin, Londra’ya 1921 yılında yaptığı kısa yolculuk sırasında, hayranlarından 73.000 mektup almıştı: Peri masallarını andıran, Hollywood’da üne kavuşan yoksul çocuk, hayal güçlerini zorluyordu. Gecekondularda yaşamış bu çocuk, artık Einstein, Toscanini, Chou Enlai, Cocteau, Churchill, Sartre, Picasso ve Gandi gibi ünlülerle dostluk ediyordu.”

– Thomas Leejlang, Komedi Dünyası (The Worldof Comedy)13

United News ve Morning Telegraph gazetelerinde çıkan makalelerde “Chaplin zaferden dönen bir hükümdar gibi geri geliyor!” diye yazıyordu. Bir başka gazetede ise, “Olympic adlı gemi bu akşam sisten ötürü Southampton’a demir atamayacak. Ne var ki, komedyenlerini karşılamak için limanda bekleyen halk bir çığ gibi büyümekte. Polis kalabalığı denetim altına almak için özel düzenlemeler yapma yoluna gitti. Belediye Başkanı tarafından kabul edilecek Charlie için devlet töreni hazırlandı...” diye yazılmıştı.

Böylesine bir karşılamayı beklemiyordu. Bu muhteşem ve olağandışı bir şeydi. Yol boyu gideceği yerleri düşünmüştü; en çok yaşadığı yerleri görmek istiyordu. Tek odalı evlerini, odunculara yardım ettiği o odun atölyesini, babası ile Louise’nin yaşadığı o evi. Ve belki de Hette Kelly’yi, ilk aşkını... Tüm bunları gerçekleştirebilmek için tarifsiz bir heyecan duyuyordu.

Rıhtımda Belediye Başkanı tarafından karşılandıktan sonra Londra’ya doğru gidecek trene bindi. Kompartımanda Hette Kelly’nin kardeşini gördü ve yanına gitti. Ona Hette’den bir mektup aldığını ve onu evine davet ettiğini söyleyince kardeşi ona garip bir şekilde baktı ve “Hetty öldü!” dedi.

Charlie büyük bir şaşkınlıkla durumu kavramaya çalıştı. Hetty onun karşılaşmak istediği tek kişiydi ve onu kaybetmişti... Hiçbir zaman unutamadığı ilk aşkını...

Henüz küçük bir çocukken inşa edilen Ritz Oteli’ne yerleşerek bir an önce eski mahallesine gitmek istiyordu. Oysa otelin hemen dışında büyük bir kalabalık vardı. Kısa bir konuşma yaptıktan sonra tek başına sokaklarda dolaşmak için yangın merdiveninden dışarı çıktı.

Otuz iki yaşındaki bu genç adam çocukluğunun Kennington Sokağı’na gittiğinde her şeyin hemen hemen aynı olduğunu gördü. Açlık ve endişe dolu yıllarının üzerinden asırlar geçmiş gibi hissediyordu... Sokaklarda tanık olduğu yoksulluğu gördükçe içine garip bir tedirginlik çöktü.

Londra’daki çevresi gittikçe değişmeye başlamıştı; edebiyat, sinema ve tiyatro dünyasından birçok kişiyle tanışmış, oradan da Paris’e giderek kısa bir tatil yapmıştı.

Gerçek bir mutlulukla Amerika’ya dönmek için hazırlandı. İngiltere ve Fransa’da onu büyük bir coşkuyla karşılayan kalabalık onu hem kendine mest etmiş hem de sorumluluklarını hatırlatmıştı. Bir kez daha toplumsal bir konuya değineceği filmini çekmek üzere heyecanlıydı...

12 Hayatımın Hikâyesi, Charlie Chaplin, AFA Yayıncılık, 1991, Çeviren: Fatoş Dilber

13 Charlie Chaplin, Pam Brown, İLKKAYNAK Yayınları, Leyla Ona

-X-

“Felsefem özgürlüğe inanmaktır, silahım gülmektir, lisanım ise kalbimin sesidir...”

– Charlie Chaplin

Charlie Chaplin, savaşın yorduğu dünyada, ekonomik krizle savaşan halkın, hak arayanların en büyük sembolü olmuştu. Yaşanan tüm acıları anlatırken güldürmeyi başarıyordu. Bu defa da halkın sesi olacaktı ve maden işçilerini konu alacaktı. Dünyanın altın arayışına hücum ettiği o dönemde, işçilerin sorunlarıyla ilgili çok şey okumuştu. Öyle bir film yapmalıydı ki The Kid filminde elde ettiği başarısının da üzerine çıkmalıydı. O artık kendi kendisiyle yarışıyordu.

Tek amacı unutulmayacak bir film çekmekti ve bunun için her şeyi göze aldı. Çekimler sırasında stüdyoda kullanılacak dağ figürü için 72 metre yüksekliğinde kereste, 7 metre alçı, 285 ton tuz, 100 fıçı un ve 4 araba dolusu konfeti kullanılmıştı. O tarih için rekor sayılabilecek bir sürede 14 ayda ve inanılmaz bir maliyetle tamamladı filmini. Maliyeti 650.000 doları bulmuştu.

Zorluklar sadece bütçe ve dekor değildi. Filmin bir sahnesinde Charlie, karakterinin fakirliğine ve açlığına vurgu yapmak için ayakkabısını yiyecekti... Ayakkabı görseli meyankökünden hazırlandı. Charlie’nin ayakkabısını yediği sahne tam 2 günde ve 465 defa çekilmişti... Meyankökü böbrekleri çalıştırdığı için sürekli tuvalete gidip geliyordu. Bununla birlikte karakterinin içinde bulunduğu acıyı yansıtacak yüz ifadelerini de tam olarak beğenmiyordu ama sonunda ortaya bir şaheser çıktı. Şarlo o sahnede bize açlıkla savaşan insanların yemek yemeye duyduğu özlemi büyük mim ustalığı ile sergiliyordu.

Filmin kadın oyuncusu bu defa Rita Grey olarak belirlenmişti. Sürekli birlikte zaman geçiren çiftin arasında yaşanan duygusal yakınlaşma, Meksika’da yapılan bir evlilik töreni ile taçlandı. Rita’nın hamileliği diğer filmlerde başrol oynamasını engellemeye başlayınca başrol oyuncusu değiştirildi.

Altına Hücum, dünya çapında büyük ses getirdi. Charlie Time dergisinin kapağında yer aldı. Böylece Time dergisine kapak olan ilk aktör olarak adını tarihe yazdı.

Berlin’de Altına Hücum filminin ilk gösteriminde makinist Şarlo’nun çatallarla yaptığı dans gösterisini film bitmeden yarıda keserek iki kez gösterdi. İzleyiciler kahkahalara boğulmuşlardı. New York’taki ön gösterim gecesinde film başladığı andan itibaren salona büyük bir neşe yayılmış ve izleyiciler kahkahadan kırılarak alkışlamaya başlamışlardı. Filmin sonuna United Artists’in satış müdürü Charlie’nin yanına giderek, “Charlie, bu filmin en azından altı milyonluk hasılat yapacağını sana garanti ediyorum” dedi. Ve nitekim başardı da!

Sesli filmler hayata girdikten sonra, 1942 yılında Charlie Altına Hücum filmini tekrar elden geçirdi, film için bestelediği müziği ve kendi kaydettiği diyalogları filme ekleyip, kurguda bazı değişiklikler yaptıktan sonra filmi yeniden gösterime verdi.

1967 yılında verdiği röportajında Altına Hücum’un en zor sahnelerini anlattı:

“Altına Hücum’u çekerken, filmi harekete geçirmeye çalışırken kâbus dolu günler geçirmiştim. Kendinize şöyle diyorsunuz: Ne yapsam? Altına Hücum’da altın bulunacak. Ee, ne olmuş yani? Sonra ne olacak? Kuzeyle, Alaska’yla ilgili bütün o hikâyeler öyle sıkıcı ki. Bir de bundan komedi çıkacak. Kârı düşündüm. Donmayı düşündüm, çorapları çıkarırlar, çoraplar dik durur, pantolonlar dik durur, bütün bunları düşündüm. Ama sonra ne olacak? Derken tek bir duruma odaklandım: Açlık. Bunu da Donner grubunun dağlarda yolunu kaybedişi, açlıktan ölmeleri, yamyamlık, ayakkabı bağcıklarını yemekleri gibi şeylerle ilgili okuduklarımdan çıkardım. ‘Ah, evet, burada komik bir şey var’ diye düşündüm.

Kendi ayakkabılarımı pişirme fikri ortaya atıldığında, bununla ilgili itirazlarım vardı. Bence bu biraz fazla ileri gitmekti. Ama hayır hayır dedim, bu bir gerçeğe dayanıyor ve çok komik olacak. Çok ciddi bir durumu bu şekilde ele almak. ‘Yemek, yemek yemeliyim!’ Ayakkabı meyankökünden yapılmıştı, müshil etkisi yapıyordu, bilirsiniz işte, bu sahneyi iki gün çektik.”14

Filmin başarısının yanı sıra özel hayatında durumlar pek de istediği gibi gitmiyordu. Charlie sürekli çalışıyordu ve bu evliliğinde bazı sorunlara yol açıyordu. Lita Grey ile olan evlilikleri 1926 yılında bitti. Bu evlilikten isimleri Charles ve Sydney olan iki oğlu oldu.

Soluk almadan çalışmaya devam ediyordu. Yeni projesi Sirk’i çekmek üzere kolları sıvadı. Bu filmi için de ip üzerinde yürümeyi öğrenmişti. Ne yazık ki kötü şans bu sefer yakınlarındaydı, 1927 yılında stüdyoda bir yangın çıktı ve her yeri mahvetti. Fakat Charlie kararlıydı, çekimlere yeniden başladı. Özellikle onu zorlayan ip üzerinde yürüme sahneleri bittikten sonra tam rahatlamıştı ki kötü bir laboratuvar çalışması sonucunda film çöp olmuştu ve her şeye yeniden başlaması gerekiyordu. Sadece birkaç dakikalık bir sahne olan ip üzerinde yürüme sahnesini yedi yüz kere tekrarladıktan sonra filmi bitirdiler.

Sirk filminin bir başka karesinde de Şarlo aslan kafesinin içine dalar ki burası en korkutucu sahnedir. Charlie korkuyordu ve yüzündeki ifade rol değildi. Sahne tamamlanana kadar tam iki yüz kere çekim yapıldı. Sirk filmi, Charlie’nin her açıdan en zorlandığı filmi oldu. Bir yanda stüdyonun yanması, filmin defalarca harap olması ve boşanma süreci...

Bunların üzerine bir darbe daha geldi... Annesi rahatsızlanarak hastaneye kaldırıldı. Ölümünden iki gece önce Charlie yanına gittiğinde bilinci yerindeydi ve son defa karşılıklı kahkahalar attılar. Birlikte geçirdikleri son gecenin ardından annesi hayata gözlerini yumdu.

“O olmasaydı, iyi bir pantomimci olabilir miydim bilmem! Gördüğüm pantomim sanatçılarının en iyilerinden biriydi.”

– Charlie Chaplin

14 Charlie Chaplin: Interviews, Kevin j. Hayes / Türkçesi: Hira Doğru-Ahmet Ergenç / Agora Kitaplığı, 2009.1

-XI-

“Gerçekten gülebilmek için dertlerinizi anlamalı ve onlarla oynayabilmelisiniz.”

– Charlie Chaplin

Hayatı hızla değişiyordu. Lita’dan boşanması, stüdyoda yaşanan zorluklar ve annesini kaybetmiş olmasının verdiği duygusal yüklerin arasında kendini bir kez daha işine verdi Charlie. City Lights (Şehir Işıkları) filminin çalışmaları sırasında ilk sesli filmler beyazperdede yer almaya başlamıştı ve gişe rekorları kırıyordu. Herkes ona City Lights’ın sesli olup olmayacağını sorup duruyordu. O ise sessiz film konusunda kararlıydı. Evrensellik onun en önemli değerlerinden biriydi...

Şehir Işıkları, Serseri Şarlo’nun kör bir çiçekçi kızı iyileştirmek için para biriktirmesini konu alıyordu. Filmin sonunda kız iyileştikten sonra Serseri kendisini ona bir türlü tanıtamıyordu çünkü kız onu bir milyoner sanıyordu... 1983 yılında çekilen, Kemal Sunal’ın başrolünü oynadığı En Büyük Şaban filmi, Şehir Işıkları’nın bir uyarlamasıdır.

Başrol oyuncusu olan çiçekçi kızı canlandıran Virginia Cherrill’in oynadığı sahnelerden sadece birini tamamlamaları tam beş günlerini aldı. Üstelik sahne sadece yetmiş saniye sürüyordu. Ama Charlie mükemmeliyetçiydi ve her şeyin kusursuz olmasını istediği için filmin tamamlanması bir yıldan fazla sürmüştü. Bu filme olan inancı o kadar yüksekti ki her şeyi ile kendisi ilgileniyordu. Filmin müziklerini de kendisi besteledi.

“Elli kişilik bir orkestranın insanın ilk bestesini seslendirmesi kadar heyecanlı bir şey yoktur. City Lights’ın müzikleri de tamamlandıktan sonra bu filmin kaderini bir an önce belirlemek için yanıp tutuşuyordum.”

– Charlie Chaplin

Charlie çok heyecanlıydı ama çevresindeki tüm yapımcılar, yönetmenler onun kendini riske attığını söylüyordu. Film salonları artık sessiz film almak istemiyorlardı ve birçok salon doluydu. Endişeleri ve korkuları her geçen gün artıyordu. Denemek için kimselere duyurmadan şehirdeki bir sinemada bir sefere mahsus olmak üzere gösterime koydular. Charlie en arka koltukta sessizce izleyicilerin tepkisini bekliyordu. İzleyiciler bu filme gelmemişlerdi ve yarı boş olan salon şaşkındı. Arada sırada birkaç kahkaha duyulsa da film bitmeden birkaç kişi salondan çıkmıştı. Dünya başına yıkılmış gibiydi. İki senelik emeğinin çöpe gideceğini düşünerek çıktı salondan. Bir hayli korkuyordu ve her geçen gün endişeleri daha da artıyordu.

Los Angeles’ta yeni açılacak olan bir salonla anlaştılar. Birçok kez görüştüğü Einstein galaya Charlie ile gitmek istediğini söylediği zaman Charlie’nin heyecanı daha da arttı. Einstein ile ilk defa 1926 yılında Kaliforniya’ya konferans vermek üzere geldiğinde tanışmışlardı. Ardından birçok kez beraber yemek yemiş, izafiyet teorisinden siyasete, sanattan felsefeye kadar birçok konu üzerine beraber sohbet etmişlerdi. Charlie Einstein’ı ziyaret için Berlin’e gitmiş, ardından Einstein da Birleşik Devletler’e her geldiğinde birlikte vakit geçirmişlerdi. Ortak birçok konuları vardı, ikisi de özel fikirlerini müzik yaparlarken düşünüyorlardı; Charlie kemanıyla, Einstein piyanosuyla... İkilinin dostlukları uzun yıllar devam etti...

Son derece değer verdiği dostları ile saatler sonra üzerine çok çalıştığı filmini izleyeceklerdi ama o hâlâ filmin olup olmadığından emin değildi. Başarılı olmak onun için önemliydi ve filmine çok emek vermişti... O gece belki de tüm filmlerin ilk gösterimi arasındaki en gergin dakikaları yaşıyordu. Gala gecesi Charlie’nin evinde yemek yedikten sonra Einstein ile birlikte sinemaya doğru yola çıktılar. Bir grup polisin yardımıyla sinemaya girerlerken en şık smokinleri üzerlerindeydi...

Ve sonunda beyazperdede başrol oyuncuların isimleri görüldü, Charlie gözlerini kapatarak kısa bir nefes aldı. Salonda kopan alkışla gözlerini araladı; ilk sahne gösterilmişti ve daha ilk sahnede tüm salon gülmeye başlamıştı. Kalbi duracak gibi oldu. İşte emeklerinin karşılığı kendini gösteriyordu. Kahkahalar kesilmeden devam ediyordu ve izleyicilerin hepsi pür dikkat filmi izliyordu. Charlie filmden çok izleyicileri izliyordu; onların tepkilerini, nelere güldüklerini ve nerelerde ağladıklarını... Sessiz bir filmin artık iş yapmayacağını düşünen herkese karşı, inanmıştı bu filme, müziklerine, fikrin ruhuna vermek istediği mesaja... Filmin sonlarına doğru, iyi bir etki bıraktığını düşünüyordu. Öyle ki Einstein gözlerini siliyordu...

Albert Einstein ve Charlie Chaplin’in filmleri üzerine yaptığı bir diyalog tarihte de yerini aldı.

Einstein: “Sanatınız hakkında en çok hayran olduğum şey evrenselliğiniz. Tek kelime bile etmiyorsunuz ama bütün dünya sizi anlıyor.”

Charlie: “Evet doğru ama sizin şöhretiniz çok daha muazzam. Çünkü kimse ne dediğinizi anlamıyor ama yine de bütün dünya size hayran.”

Galadan sonra her şey yolundaydı ama halkın tepkisini merak ediyordu. Asistanlarından biri ona filmin harika olduğunu söylediğinde ona inanamadı ve en çok neresine güldüğünü sordu. Asistanının önerisi üzerine halka karışıp sokak arası bir sinemada filmi izlediler. Salonun arkasında ayakta durup yarım saat boyunca filmi izledikten sonra asistanının ne kadar haklı olduğunu kendi gözleriyle gördü. Kelimenin tam anlamıyla mutluluktan uçarak sokaklarda dolaştı ve ara sıra tekrar sinemanın önüne gidip kapıda birikmiş kalabalığı uzaktan izledi. Filmden çıkan insanların yüzlerindeki ifadeyi mutlulukla seyretti.

Filmin basın toplantısında ise en çok sorulan soru neden sessiz sinemada ısrarlı olduğuydu. Charlie’nin verdiği cevap ise onun en unutulmaz sözü oldu:

“Konuşursam beni sadece İngilizce bilenler anlayacak! Ama sessiz bir filmi herkes anlayabilir. Ve dünya Amerika’dan ibaret değil!”

Haklıydı; dünya Amerika’dan ibaret değildi. Kilometreler ötesinde bir ulusun özgürlüğü uğruna savaşmış bir Başkumandan Cumhurbaşkanı Mustafa Kemal Atatürk 1937 yılında Şehir Işıkları filmini izlemek istedi. Organizasyonlar yapıldı ve kendisi yola çıkmadan evvel İsmet Paşa’ya da bir haber gönderdi:

“– İyi bir film izleyeceğiz. Eğer Paşa Hazretleri teşrif buyururlarsa, çok memnun olurum.

Ne yazık ki İsmet İnönü’nün programı dolu olduğu için kendisi katılamaz. Fakat eşi Mevhibe Hanım, çocukları, yaveri ve daha birkaç kişi gidip bu filmi izleme fırsatı bulurlar.

Filmin ilk yarısını izlerken Atatürk bir ara arkaya doğru dönerek düşüncelerini belirtir:

– Bu derece beşeri bir mevzuu, bu nispette sebil (kolayca anlaşılır tarzda) anlatan bu büyük sanatkâr, filmlerde konuşmamakta ısrar ediyormuş. Belki de, hakkı var. Kim bilir, mükâleme (konuşma) ilave edilirse eserin sihri bozulabilir.

Derken, filmin birinci yarısı biter, makinist ise 10 dakika ara vermek üzere ayarlamaları yaparken Atatürk’ün sesi duyulur:

– Kesmeyin, devam edin. Filmi bozacaksınız.

– Soluksuz bir şekilde filmi izledikten sonra Mustafa Kemal Atatürk fikirlerini şöyle beyan eder:
– Bunlar, dünyanın büyük adamları. Beşeriyetin terakkisine methaldar (insanlığın ilerlemesine yardımcı) oluyorlar.”15

“Bizim algılamamızın ötesinde olan şeylerin diğer boyutların basit bir gerçeği olduğuna ve bilinmezler âleminde sonsuz bir iyilik gücü olduğuna inanıyorum.”

– Charlie Chaplin

Şehir Işıkları’nın Londra gösterimi için kendisine bir bilet aldı, İngiltere’ye gitmek, tepkileri bizzat görmek istiyordu. Londra’daki oteline yerleştiğinde dışarıda pankartlarla onu selamlamak için bekleyen kalabalığı görünce bir süre gülümseyerek onları izledi... Belki de o anlarda içindeki o küçük çocuğa, “Bak Charlie, başardık. Başarıyoruz...” diyordu kim bilir.

Sosyal çevresi onu daha çok araştırmaya daha çok okumaya yönlendiriyordu. O dünyaca tanınan biri olduğu için tüm gelişmeleri yakın takip ediyor ve yorumluyordu. Sosyalist olduğunu açıkça söyleyen Wells ile Rusya’nın içinde bulunduğu durumu değerlendiriyorlar ve görüşüyorlardı. Bu gidişinde de birçok ünlü isimle görüştü: Winston Churchill, Lord Astor, Bernard Shaw, Galler Prensi, John Maynard Keyners, Mahatma Gandi...

Londra’nın sağanak yağışlı bir gecesindeydi gala ve havaya rağmen herkes oradaydı. Bernard Shaw ile beraber oturdukları sırada izleyiciler onları dakikalarca alkışladı ve ikili herkesi selamladıktan sonra film başladı. Charlie her defasında aynı heyecanı yaşıyordu; acaba seyirciler nasıl bir tepki verecekti?

Filmin sonunda düzenlenen yemekte Winston Churchill kadehini kaldırırken, “Okyanusun karşı kıyısında bir yıldız gibi parlayan ve tüm dünyanın dikkatini üstüne çeken adama!” diyerek Charlie’ye kadeh kaldırdı. Yaptığı konuşmadan bir hayli etkilenen Charlie onur duygusu ile utanma arasında gidip geldi.

Basının da tüm ilgisi Charlie’nin üzerindeydi. Röportaj vermekten çok utanan ve çekinen Charlie ile görüşmek için her yolu deniyorlardı. Bir gün tenis kortunda arkadaşını beklerken bir arkadaşının arkadaşı olduğunu söyleyen kişi ile bir sohbete başladı. Karşısındaki iyi bir dinleyiciydi ve o da arkadaşı olduğunu düşünerek rahatça konuşuyordu. Konu politikaya geldiğindeyse Avrupa’da yaşananların bir savaşa yol açacağı görüşünü hiç çekinmeden paylaştı. Karşısındaki kişi onu haklı kılar şekilde konuşunca da, “Başımıza bin bir dert açan insanlara kesinlikle saygı duymuyorum. Ayrıca vatanseverlik adına işlenen cinayetlerden de nefret ediyorum!” demişti. Bu konuşmanın başına çoraplar öreceğinden habersizdi. Ertesi gün gazete manşetlerinde “Charlie Chaplin, vatansever biri değil!” yazıyordu.

Yıllar sonra bu sözlerine otobiyografinde açıklık getirdi:

“Evet, ben bir vatansever değildim, bu ahlaki ya da mantıksal nedenlerden ötürü değildi yalnızca, içimde böyle bir duygu hissetmiyordum. Altı milyon Yahudi vatanseverlik adına öldürülürken insan bu kavramı nasıl hoşgörüyle karşılayabilir? Bazıları bu katliamın Almanya’da olduğunu söyleyebilir ama her şeye karşın bu ölüm hücrelerinin şöyle ya da böyle tüm uluslarda bulunduğunu da yadsımamak gerekir...”16

Charlie’nin 1931 yılındaki Avrupa turunda Viyana’da büyük bir davet verilmişti. Sigmund Freud da o davette Charlie Chaplin ile tanışmayı çok istiyordu ama yetişememişti. Daha sonraları bir arkadaşına yazdığı mektupta kendisinden bahsediyordu:

“Kuşkusuz o büyük bir sanatçı. İçi dışı bir olan. Her zaman sadece kendini oynuyor, kendi hüzünlü geçmişini.”

City Lights’ın elde ettiği başarının yanı sıra sürekli yeni çekeceği filmin sesli film mi sessiz film mi olacağını düşünüyor, hâlâ aklında yeni bir fikir olmadığı için de ne yapacağını bilemiyordu. İçindeki bir ses Kaliforniya’ya hemen gitmesini söylüyordu, diğer ses ise olabildiğince geç... Sonunda bir karara vardı. Sydney’i de yanına alacak, Amerika’ya Uzakdoğu yoluyla gidecekti. Avrupa’dan Japonya’ya, oradan Bali’ye de uğrayarak bir dünya turuna çıktı. Gittiği her yerde sevgiyle ve aynı heyecanla karşılanıyordu. Serseri Charlie’nin istediği evrenselliği yakalamıştı.

Bu yolculuğu sırasında dünyanın gerçeklerini daha da yakından görme fırsatı oldu. Ekonomik krizlerle baş etmeye çalışan insanlar, yoksulluklar, işsizlik ve yaşanan çokça acı... Yeni filminde bu düzeni anlatmak istiyordu. Öyle bir film yapmalıydı ki bu gördüğü insanlığın sesi olsun. Bu sistemde yanlış giden bir şeyler vardı ve onu dile getirecekti tüm sessizliği ile. Bir kez daha sesli sinemaya tüm sessizliği ile karşı koyacaktı...

“Filmler dünyanın geri kalan yarısının hayatlarına uzanan yola, görmediğimiz insanlara, tarzlara, âdetlere, harcananlara ve biriktirilenlere, zarafetlere ve kepazeliklere, bilinmedik yüreklere açılan anahtar delikleridir. Eğer insanlar on kötü filmin yanı sıra bir iyi film seyredebilseler, dünyayı daha rahat idare ederler. Bir şeyi her kavrayışınızda kendinizi daha da büyütürsünüz.”17

Haziran 1932’de Hollywood’a döndü. Artık kırk üç yaşındaydı ve yolculuğu sırasında çektiği sıkıntılar ve acılar nedeniyle çok üzgündü. Arkadaş çevresinde düzenlenen bir etkinlikte Paulette Goddard’la tanıştı. Onda uyandırdığı ilk izlenim ise eğlenceli ve neşeli bir kişiliği olduğuydu. Beraber çok mutlu günler geçirmeye başladılar. Bir gün yarış kazanan bir atlete kupa vermek üzere törene beraber gittiler. Kupayı Paulette verecekti, mikrofonu eline aldı ve izleyicileri etkili taklit yeteneği ile kendine hayran bıraktı. İşte o an Charlie yeni filmi için başrol kadın oyuncusunu da bulmuş oldu.

Çekimlerine başlamadan hemen önce bir gazeteci ile röportaj yaptığı sırada, genç adam ona Detroit’teki zor koşullarda çalışan işçilerin dört ya da beş yıllık çalışmalarının ardından sinir krizi geçirdiğini anlatmıştı. Ezilenlere karşı her zaman duyarlıydı Charlie. O halkın sesiydi. Hızla yeni filmi Modern Times (Modern Zamanlar) adlı filminin çekimlerine başladı.

Modern Zamanlar; makineleşen endüstrinin, bireysel mücadelelerin ve mutluluk peşinde koşan insanlığın hikâyesiydi. Charlie bu filminde makineleşme çağı ile birlikte insanın büyük makinelerin bir dişlisi haline gelmesini ele alıyordu.

Filmin ilk karesi seyircilere bir koyun sürüsünün ilerlemesini gösterir. Beyaz koyun sürüsünün içerisinde tek bir siyah koyun göze çarpar. Gittikleri yola karşıdır ancak kendisini sürüklenmekten alıkoyamaz. Hemen ardından filmin ikinci karesinde bir metro çıkışındaki insan sürüsünü görürüz; insanlar sıralar halinde tıpkı koyun sürüsü gibi işyerlerine doğru mutsuz suratlarıyla ilerlemektedir. Charlie, filmin ilk dakikalarında modern zamanların bir getirisi olarak kendini sürüklenmekten alıkoyamayan insanlığı vurguluyordu.

Şarlo karakteri filmde, bir fabrikada montaj hattında monoton bir işte, inanılmaz bir tempoda çalıştırılan bir işçiyi canlandırıyordu. Ağır çalışma şartlarına ayak uyduramayan ve kelimenin tam anlamıyla çıldıran Şarlo kendini makine sistemine kaptırır ve çarkların arasında ezilerek dönmeye başlar. Unutulmaz bir sahne yaratır. Makinelerin büyük çarklarının arasında işçi tulumuyla elinde vidasıyla dönen, ezilen ama hâlâ vida sıkmaya çalışan bir işçi...

Hiçbir şey bu kadar şiirsel anlatılamazdı... Makineleşen toplumun bir parçası olan insanların maruz kaldığı baskıların sonucu ezilen ve dönen bir adam...

İşçiler o kadar çok çalıştırılıyorlardı ki filminde buna da vurgu yapmak istiyordu. Senaryo gereği çalışanların öğle arasında bile ara vermeden çalışabileceklerini sağlayan bir makine hazırlattı. Şarlo filmde bu makine için kobay olarak kullanılıyor ve sinir krizi geçirerek tutuklanıyordu.

Ekmek çalan başıboş bir kadınla tanıştığı sahnede Paulette görülüyordu. Kadının kıyafetleri özenle hazırlanmıştı. O sahneden sonra filmin ana teması bu iki serserinin modern dünyaya adapte olmasıyla ilgiliydi. Grevlere, ayaklanmalara ve işsizliğe birlikte göğüs germeye başlamışlardı.

“Modern Times’da Paulette’in kostümleri bir Dior giysisi kadar ince düşünmeyi ve çok çalışmayı gerektiriyordu. Eğer serseri bir kadının kostümleri özen gösterilmeden hazırlanırsa kesinlikle inandırıcı olamaz. Bir sokak serserisi ya da bir çiçekçi kızın kostümlerini düşünürken amacım bu kostümlerde şiirsel bir etki yaratıp söz konusu sanatçının kişiliğinden uzaklaşmamaktı.”

– Charlie Chaplin

Bazı deneysel filmler hariç tutulduğunda Modern Zamanlar sinemada konuşmaların ara yazıları ile verildiği son uzun metrajlı büyük film olarak tarihe geçti.

Filmin sonunda yaşadıkları onca şeyden yorulan ve bitkin düşen Paulette Charlie’ye sorar: “Bunca zahmete değer mi?”

Ara yazı olarak verilen ve son replik olarak sinema tarihinde yerini alan o cümleyle cevap verir Charlie: “Gülümse, umudunu kaybetme, başaracağız...”

Film, her zamanki gibi komediydi ama Amerika Birleşik Devletleri’ndeki beş milyon işsiz insanın da yaşadığı dramı gözler önüne seriyordu. İlk filmlerinde Serseri yoksuldu ama Modern Zamanlar’da, grevlere katılan, fabrikadaki kötü koşullarla, düşük ücretlerle ve işsizlikle mücadele eden sıradan işçilerden biriydi. Sistemi eleştiren bu filmi Amerika Birleşik Devletleri’nin yönetimini de rahatsız etmişti. Daha gösterime konmadan basında bu filmin bir komünist propagandası olduğuna dair haberler yer almaya başlamış; Almanya ve İtalya’da yasaklanmıştı. Gösterime girdikten sonra ilk haftada gişe rekorları kırsa da ikinci hafta basında yer alan kötü haberlerden dolayı izleyici sayısında belirgin bir düşüş yaşanmıştı.

O yıllarda Charlie’nin üzerine fazlasıyla giden Amerika daha sonra hakkını ona teslim etmek için elinden geleni yapmaya çalıştı. Modern Zamanlar filminin, 1989 yılında Kongre Kütüphanesi tarafından kültürel öneminden dolayı Amerikan Ulusal Film Arşivi’nde muhafaza edilmesine karar verildi. Amerikan Film Enstitüsü 2007 yılında filmi tüm zamanların en iyi filmleri sıralamasında yetmiş sekizinci olarak ilan etti.

Charlie filmin tema müziği olan “Smile”ı da kendisi besteledi ve bu müzik daha sonra Jerry Lewis tarafından tanıtım müziği olarak kullanıldı.

Fakat Charlie içinde bulunduğu o dönemde, uzun zaman emek verdiği filmine basının yaptığı haksızlığa dayanamıyordu. Her hafta gelen düşen izleyici raporları onu çok yıpratıyordu. Paulette ve onun annesini de yanına alarak Honolulu’ya beş aylığına bir tatile çıktı. Bu tatilde de ikili dünya evine girdi.

Mutlulukla yaptığı bu evliliğin üzerine Beverly Hills’teki evine döndüğünde güzel haber aldı: Modern Zamanlar filmi büyük bir başarı kazanmıştı. Bu haberin ardından zihni soru bulutlarıyla gölgelendi. Bir kez daha sessiz film çekebilecek miydi? Tüm Hollywood sesli filme geçmişti ve sadece o kalmıştı. Sanatının güncelliğini yitirmeye başladığını düşünüyordu... Peki ya sesli film yapacaksa ondan duyulacak ilk sözcükler ne olacaktı?

Dünyaya nasıl bir mesaj vermeliydi?

1938 yılı geldiğinde, yeniden savaş rüzgârları esmeye başladı. Adolf Hitler başkanlığındaki Nazi Partisi Almanya’da gövde gösterilerine başlamıştı. “Irkı Arındırma” adı altında yüzyılın yüz karası olacak şekilde başta Yahudiler olmak üzere tüm azınlıkları öldürüyorlardı. Hitler kendini bir vatansever olarak görüyor ve peşinden de kitleleri sürüklüyordu... Uçuruma yaklaştıklarını görmeyen kitleleri...

İnsanlar Birinci Dünya Savaşı’nın dört yıl boyunca süren acılarını dindirmeye, yaralarını sarmaya çalışırken başta diktatörler olmak üzere politikacılar şimdi onları yeni bir savaşın içine sürüklüyorlardı... Bazıları savaşın ne kadar iyi olduğunu, bunu yapmaları gerektiğini savunuyordu... Milyonlarca insanın ölmesinin neresi iyi olabilirdi akıl almazdı...

Öyle bir zamanın içerisinde Charlie, Paulette için bir senaryo yazmaya çalışıyor ama bir türlü tamamlayamıyordu. Adolf Hitler’in çılgınlığı dünyada kara bulutlar gibi eserken nasıl olabilirdi de romantizmi, duygusallığı düşünebilirdi? Charlie kendi içdünyasında birçok cephede savaşırken Paulette ile olan evlilikleri de gün geçtikçe çatırdıyordu.

Sonunda bir karar verdi; izleyeni büyüleyen şiirsel sessizliğini bozacaktı... Döneme damgasını vuran insanları savaşa sürükleyen diktatörlere, kapitalizme ve emperyalizme ve tüm bunların ötesinde umutsuz, korkmuş, köleleştiriliş halka söyleyeceği çok şey vardı...

Henüz Hitler Almanyası’nda yaşananlar kamuoyunda hiç bilinmese de o müthiş öngörüsüyle onu canlandıracak ve onun yanlış kişiliğini temel alan bir öykü yazacaktı...

Serseri tiplemesi Birinci Dünya Savaşı’na katılan Yahudi bir berberi canlandıracaktı. Savaşta ağır hasar alan bilinci ile Şarlo hastaneden çıkıp evine döndüğünde kendisini yeni Nazi dünyasında bulacaktı. Serseri az konuşurken, Charlie’nin filmdeki ikinci rolü olan Hitler’de istediği gibi konuşacaktı. Öyle ki Hitler karakteri bir pantomim ve hiciv için de birçok öğe barındırıyordu. Dünyaya dilediği gibi seslenebilecekti. Bu fikir tüm benliğini ele geçirdi ve senaryo çalışmalarına son süratle başladı. Çok hassas olmalıydı, her şeyi ince ince bir oya gibi işlemeliydi. Bu nedenle sadece öykünün somut bir şekle girmesi iki yılını aldı.

Filmde ona eşlik edecek kadın oyuncu da Paulette oldu. Son iki yıldan beri oynadığı tüm filmlerinde büyük başarı elde etmişti. Araları gergin olsa da iyi birer dosttular. Fakat çekimler sırasında yaşanan bir olay aralarını daha da açtı. Charlie’nin senaryoda hayli zorlandığı bir gün sete yanında menajeri olduğunu söylediği bir adamla birlikte geldi. Menajerinin ağzından çıkan ilk şeylerse Paulette’in bu filmden ne kadar az para aldığı ve belirtilen rakamların çok üstünde alması gerektiğiydi. Charlie neler olduğunu anlayamamıştı; hayat arkadaşı dediği kişi her ne kadar ilişkilerinde zorlansalar da isteklerini birinci ağızdan değil bir yabancı tarafından dile getirmişti...

Çekimler sırasında yaşadığı tek olay da bu değildi üstelik. United Artist’e birçok kaygı dolu mesaj geliyordu. Sansür yetkilileri filmin sansürde başlarını belaya sokacağını sürekli iletiyordu. İngiltere Hitler’in bu kadar ağır bir şekilde eleştirilmesinden endişeleniyor, filmi gösterip göstermeme konusunda emin olamıyordu.

Hitler ve Charlie...

Biri dünyanın gözyaşı iken biri dünyanın tebessümü...

Biri dünyanın en nefret edilen adamı iken biri dünyanın en sevilen adamı...

Biri acımasızlığın biri mutluluğun sembolü...

Ve ikisi de aynı yılın, aynı ayında, aynı haftada, sadece dört gün farkla bu dünyaya gözlerini açtılar. İkisi de karanlığa doğdular; sefilliğe, zorluğa... Biri aydınlığı seçerken biri karanlığı daha çok yaymayı seçti...

Ne olursa olsun insanlığın sesi olmayı seçti Charlie Chaplin. Ve gelen tüm tehditlere rağmen The Great Dictator (Büyük Diktatör) filmini sonuna kadar çekti.

“Nazilerin safkan ırka ilişkin o mistik düşünceleriyle dalga geçmeye kararlıydım” diyordu Charlie.

Büyük Diktatör filmi güç bir filmdi, sadece savaş sahnelerinin hazırlanması bir yıllık bir çalışma aldı. Film Tomania adındaki hayali bir ülkede geçiyordu. Birinci Dünya Savaşı’na katılıp ağır hasar alan Yahudi berber hastaneden çıkıp dükkânına geri döner dönmesine ama ülkesi bıraktığı ülke değildir. Tomania ülkesinin büyük diktatörü Adenoid Hynkel ülkesinin sınırlarını genişletmeye çalışmaktadır. Burada hikâyeme bir es vererek bir anekdot paylaşmalıyım: “Adenoid” kelimesi Adolf ismine ses olarak benzemesinin dışında kelime anlamı olarak “bir enfeksiyon ya da hastalık sonucunda büyüyüp kocaman olabilen” geniz eti anlamına gelen tıbbi bir sözcüktür.

Yahudi berber, Adenoid Hynkel’in yarattığı baskı ortamında hayatta kalmaya çalışmaktadır ki burada Şarlo karakterinin komedi unsurlarını görürüz. Charlie aynı zamanda bu filmde Adenoid Hynkel’i de canlandırır. Öyle bir canlandırır ki sahneleri hafızalarımıza kazınır. Adenoid Hynkel bir sahnede büyük balon şeklindeki dünya ile dans etmektedir.

Büyük Diktatör filmi sonrası verdiği bir röportajda karşısındakini “İyi dinle!” diye uyarır: “Diktatörleri alaya alıyorum, ama aslında filmimde onlar gaddar, insanlık dışı kişiler olarak gösterilmiyorlar. Bir yerde, iyi dinle burayı, filmde bir yerde diktatör olarak dünyayla, üzerinde dünya haritasının bulunduğu büyük bir küreyle dans ediyorum. Burada zavallı çıldırmış herif gülünç değil, başka bir şey: Elinde o devasa, kocaman, fethedilemez dünyayı tutan ufacık adamcağızın biri ve dünyaya sahip olduğunu zannediyor.”

Filmin sonunda Hynkel ile yer değiştiren berber, orduya büyük bir seslenişte bulunur ve Charlie Chaplin ilk sesli filminde ilk seslenişinde tarihe damgasını vurur. Günümüz çağında da dinlenmesi, defalarca okunması, izlenmesi gerekir.

Hitler ve emrindeki Nazilerin işgal ettikleri bölgelerde ve toplama kamplarında yaptıklarının henüz tüm dünyada duyulmadığı dönemde, Charlie Hitler’in Yahudi mallarını kamulaştırması, antisemitizm, faşizm konularını Nazileri yerden yere vurarak işlemiş; hatta filmde Nazileri beyinleri ve kalpleri makineden yapılma insanlar olarak tanımlamıştı. Adolf Hitler’i halen iktidardayken acımasızca tiye almasıyla Büyük Diktatör tüm zamanların en önemli politik hicivlerinden biri olarak yerini aldı.

Büyük Diktatör filmi 1997 yılında “kültürel, tarihi ve estetik olarak önemli” filmler arasına seçilerek ABD Ulusal Film Arşivi’nde muhafaza edilmeye başlanmıştır.

Büyük Diktatör filmi de tahminlerin üzerinde büyük bir başarı sağladı. New York’ta iki sinemada aynı anda on beş hafta gösterildi ve Charlie’nin tüm filmleri arasında en büyük başarıyı da yine bu film kazandı. Bir kez daha kendi rekorunu kendi kırıyordu...

Filme gelen geribildirimler ise ikiye ayrılıyordu. Eleştirmenlerin birçoğu son sahnedeki tiradına karşı çıkıyorlardı. New York Daily News gazetesi komünizmin izleyicinin gözüne sokulduğunu ileri sürüyordu. Fakat Charlie’nin kıstası izleyicileriydi... Ve halk bayılmıştı. Charlie özellikle son sahne için ardı ardına tebrik mektupları alıyordu...

Adolf Hitler de filmi izlemişti. Üstelik üst üste iki kez. Fakat yorumu hiçbir zaman bilinememiştir. Charlie’ye bu konu hakkında ne düşündüğü sorulduğundaysa, “Ne düşündüğünü bilmek için her şeyi verirdim” demişti.

“Filmi yargılayacak merci halktır ve onlar, bilinçli şekilde bunu yapmasalar da, yargılarında hep haklıdırlar.”

– Charlie Chaplin

Büyük Diktatör Filminin Final Konuşması

“Üzgünüm ama ben imparator olmak istemiyorum. Bu benim işim değil. Ne kimseyi idare etmek ne de ülkeleri fethetmek istiyorum. Elimden gelse, herkese, ister Yahudi, ister zenci, ister beyaz olsun tüm insanlara yardım etmek isterim.

Hepimiz karşımızdakine yardım etmek isteriz. Bütün insanlar böyledir. Karşımızdakinin mutluluğunu görmek isteriz, üzüntüsünü değil. Birbirimizden nefret etmek ve birbirimizi hor görmek istemeyiz. Bu dünyada herkese yetecek yer var. Ve toprak hepimizin ihtiyacını karşılayacak kadar bereketlidir.

Hayatın bize çizdiği yol özgürlük ve güzelliklerle dolu olabilir, ama biz bu yolu yitirdik. Hırs insanın ruhunu zehirledi, dünyayı bir nefret çemberine aldı, hepimizi kaz adımlarıyla sefaletin ve kanın içine sürükledi. Hızımızı artırdık ama bunun tutsağı olduk: Bolluk getiren makineleşme bizi yoksul kıldı. Edindiğimiz bilgiler bizi alaycı yaptı; zekâmızı ise katı ve acımasız. Çok düşünüyoruz ama az hissediyoruz. Makineleşmeden çok insanlığa gereksinimimiz var. Zekâdan çok iyilik ve anlayışa gereksinimimiz var. Bu değerler olmasa hayat korkunç olur, her şeyimizi yitiririz.

Uçaklar ve radyolar bizi birbirimize yakınlaştırdı. Bunlar doğaları gereği insanın içindeki iyiliği ortaya çıkarmaya, evrensel kardeşliği oluşturmaya ve hepimizin birleşmesini sağlamaya çalışmaktadır. Şu anda bile sesim dünyadaki milyonlarca insana, milyonlarca acı çeken kadın, erkek ve çocuğa, suçsuz insanları hapse atan, işkence eden bir sistemin kurbanlarına çalışıyor. Beni işitenlere şunu söylemek istiyorum: ‘Kendinizi ümitsizliğe kaptırmayın.’ Üstümüze çöken bela, vahşi bir hırsın, insanlığın gelişmesinden korkanların duyduğu acının bir sonucudur. İnsanlardaki bu nefret duygusu geçecektir, diktatörler ölecek ve halktan zorla aldıkları iktidar yine halkın eline geçecektir. İnsanlar ölmeyi bildikleri sürece özgürlük asla yok olmayacaktır.

Askerler! Sizleri aldatan, sizleri köle gibi kullanan, ne yapmanız gerektiğini, nasıl düşünmeniz gerektiğini ve nasıl ölmeniz gerektiğini söyleyen bu zalimlere asla boyun eğmeyin. Sizleri bir hayvan terbiye eder gibi şartlandırıp topun ağzına sürenlere boyun eğmeyin. Kafaları ve kalpleri bir makine gibi olan bu adamlara boyun eğmeyin. Sizler birer makine değilsiniz. Sizler insansınız! Kalbiniz insanlık sevgisiyle dolup taşmaktadır! Nefret etmeyin! Yalnızca sevilmeyenler nefret eder... Sevilmeyenler ve anormal olanlar!

Askerler! Kölelik uğruna savaşmayın! Özgürlük için savaşın! Aziz Luka’nın İncil’inin on yedinci bölümünde cennetin tek bir adamda ya da bir grup insanda değil tüm insanların içinde olduğu yazılıdır. Siz insanlar güçlüsünüz. Makineleri yapacak güce sahipsiniz. Mutluluğu yaratacak güç sizdedir. Bu hayatı özgür ve güzel kılacak güce sizler sahipsiniz. Bu hayatı olağanüstü bir maceraya çevirecek olan yine sizlersiniz. Öyleyse, demokrasi adına bu gücü kullanalım ve birleşelim. Yeni bir dünya için savaşalım. Herkese çalışma şansı verecek, gençlere gelecek, yaşlılara güvenlik sağlayacak bir dünya için savaşalım.

Zalimler de böyle sözler vererek iktidara geldiler. Ama yalan söylediler! Sözlerini tutmuyorlar. Hiçbir zaman da tutmayacaklar! Diktatörler kendilerini kurtarır ama halkı köle gibi kullanır. Artık dünyanın özgürlüğü için savaşalım, hırstan, nefretten ve hoşgörüsüzlükten kendimizi arındıralım. Sağduyulu bir dünya için savaşalım, bilimin ve gelişmenin bizleri mutluluğa götüreceği bir dünya için savaşalım. Askerler, demokrasi adına birleşelim!

Hannah beni duyuyor musun? Nerede olursan ol, başını kaldırıp bak! Bak, Hannah. Bulutlar dağılıyor! Güneş doğuyor! Karanlıktan aydınlığa çıkıyoruz! Yeni bir dünyanın eşiğindeyiz. İnsanların nefretten ve gaddarlıktan arındığı yepyeni bir dünyaya yaklaşıyoruz. Başını kaldırıp bak Hannah! İnsan ruhu kanatlandı ve uçmaya başladı artık. Gökkuşağına doğru uçuyor, umut ışığına doğru uçuyor. Başını kaldırıp bir bak Hannah! Bir bak!”

– Charlie Chaplin

15 Yönetmen Baha Gelenbevi’ nin anılarından

16 Hayatımın Hikâyesi, Charlie Chaplin, AFA Yayıncılık, 1991, Çeviren: Fatoş Dilber

17 Charlie Chaplin: Interviews, Kevin j. Hayes / Türkçesi: Hira Doğru-Ahmet Ergenç / Agora Kitaplığı, 2009.1

-XII-

“Kendimden memnunum ama dünyanın gidişatından hayır!”

– Charlie Chaplin

İlişkilerin bitmesi, sürecin olası sonuçlarından biri olsa da, ayrılıkların verdiği acı insanın ruhunu yaralar. Sekiz yıllık beraberliklerinin sonuna gelen Paulette ve Charlie de yollarını ayırdı. Kaçınılmaz bir son olarak görse de bunu, kalbi yaralanmıştı...

Özel hayatında yaşadığı hüznün yanı sıra Birleşik Devletler’in de Büyük Diktatör filmine yaptığı baskı her geçen gün artıyordu. Ülke henüz bir taraf olarak İkinci Dünya Savaşı’na girmese de yönetim filmin final konuşmasından bir hayli rahatsız olmuştu. Bu rahatsızlığı da basın her gün dile getiriyordu. Halk ise filmi inanılmaz derecede sahiplenmişti ve vizyona girdiği ülkelerde gişe rekorları kırıyordu.

7 Aralık 1941’de Japonya’nın Pearl Harbor’a saldırdığı gün Amerika da savaşa girmek zorunda kaldı. Politikaları ise o gün değişti. San Francisco’daki Amerikan Komitesi’nce Rusya’daki savaş için bir yardım kampanyası düzenlenmesi ve onlara yardımda bulunulması kararlaştırıldı. Toplantıya üst düzey yöneticilerin yanı sıra ünlü birçok kişi de davetliydi; bunlardan biri de Charlie’ydi. Büyükelçinin yerine konuşma yapması isteniyordu. Gece başladığında San Francisco Belediye Başkanı, Amerikalı amiral ve generaller de konuşmalarını yaptılar. Hepsinin verdiği mesaj ortaktı. Rusya’nın Amerika’nın müttefiki olduğunu söyleyen destekleyici ifadeler kullanmışlardı. Ardından Charlie sahnede yerini aldı ve başladı: “Yoldaşlar!” dedi ve sözleri yarım kaldı; tüm salonda kahkahalar çınladı.

“Ben komünist değilim. Bir insanım ve insanların tepkilerini bilirim. Komünistler de, bizim gibi insandır; onlar da, kolları, bacakları koptuğu zaman, bizim gibi acı çekerler. Onlar da bizim gibi ölürler. Bir komünist annesi de, öteki anneler gibi bir annedir. Oğlunun bir daha geri dönmeyeceğini duyduğu zaman, tüm öteki anneler gibi ağlar.”

Bu sözleri de onun için ileride delil olarak kullanılacaktı...

O sesini çıkaramayan halkın sesiydi ve inandığı değerler uğruna asla susmadı.

İkinci Dünya Savaşı tüm cephelerinde büyük yıkımlar vererek devam ederken, tarihler 6 Aralık 1942’yi gösterdiğinde Türkiye’de “Amerika’nın Sesi” adlı bir radyo programının açılışında şu cümle duyulur:

“Türkiye’deki sayın dinleyicilerimiz, bu akşamki neşriyatımızda sizinle bütün dünyanın tanıdığı büyük sanatkâr Charlie Chaplin konuşacaktır.”

Türk halkı heyecanla dinlemektedir, Charlie Chaplin bir radyonun sesinden evlerine konuk olmuştur. Programın ilerleyen dakikalarında radyo sunucusu Charlie’ye “Şu an bizi Türkiye’den de dinliyorlar, onlara ne söylemek istersiniz?” diye sorar.

Bu radyo sunucusunun ve programın amacı biraz da Türkiye’yi Amerika’nın yanında Almanlara karşı savaşa almaktır. Charlie durumu anlamıştır...

Dünyaca meşhur o konuk ise sunucunun savaş çağrısı amacıyla sorduğu bu soruya tüm Türkiye’yi şaşkınlığa uğratacağı şekilde cevabını verir:

“Elbette, onlara bir Nasreddin Hoca fıkrası anlatmak istiyorum.”

O anda radyoyu dinleyen herkes çok şaşırır; dünyaca ünlü bu adam nasıl olur da Nasreddin Hoca’yı bilebilir ki?

Tüm dinleyiciler anlatıya kulak kesilir:

“Hoca’nın bir gün kapısı çalınır... Hoca kapıyı açar, gelen komşusudur.

– Hoca, eşeğini ödünç alabilir miyim, der. Hoca’nın eşeği vermeye niyeti yoktur.

– Eşeğim burada yok, diye cevap verir. Komşu arkasını dönmüş tam gidecekken, ahırdan eşeğin anırması duyulur. Bunun üzerine komşu sinirlenip, Hoca’ya döner:

– Hoca! Hoca! Utanmıyor musun şu sakalınla yalan söylemeye, der. Nasreddin Hoca ise şu yanıtı verir:

– Be adam! Bana mı inanıyorsun yoksa ahırdaki eşeğe mi?”

Charlie Chaplin bir es verir ve devam eder:

“Beni Türkiye’den dinleyen hayranlarıma söylemek istediğim şey şudur: İnsanlar artık bir karara varsın! İnsanlığın sesini mi dinleyeceksiniz, yoksa eşeklerin mi?”

Bir gün sonra Vatan gazetesi bu söyleşiyi yayımlar ve yazının yanına da dönemin diktatörü Hitler’le dalga geçtiği filmindeki ünlü fotoğrafını koyar. Sırf bu söyleşiyi yayımladığı ve Charlie’nin The Great Dictator adlı filmindeki Hitler’le dalga geçtiği fotoğrafı gazetesine koyduğu için Vatan gazetesi iki aylığına kapatılır.

Charlie Chaplin, 6 Aralık 1942 tarihinde bize ilk ve son defa seslenir.

Öyle bir seslenir ki sesi zaman algısını kırar ve günümüze dayanır dalga dalga...

Basında Charlie’yi karalama kampanyaları başlamıştı ve son hızıyla devam ediyordu...

Joan Barry adında, ruhsal dengesi bozuk bir kadın, eline geçirdiği tüfekle zorla evine girmiş ve çocuğunun babasının Charlie olduğunu iddia etmişti. Bunun bir yalan olduğu kan testleriyle kanıtlansa da Charlie üç yıl boyunca mahkemeye gitti geldi. Testlere rağmen mahkeme Charlie’nin çocuğu bakması gerektiğine dair de bir karara varmıştı.

Hayat Charlie için her zaman olduğu gibi sürprizlerle doluydu... Fırtınalı günlerinin arasına bir gökkuşağı doğmuştu...

Shadow and Substance adındaki yeni film projesi için kadın oyuncu arayışı sırasında hayatını tamamen değiştirecek biri ile tanıştı. Ünlü oyun yazarı Eugene O’Neill’in kızı Oona ile. Ömür boyu sürecek mutlu hayatlarının da başlangıcı olmuştu...

Oona henüz on sekizine basmamıştı fakat ne istediğini bilen farklı biriydi. Güzel kadın Hollywood’da kariyer yapmak için büyük bir servete arkasını dönerek iş arayışına koyulmuştu. Bu süreçte tanıştığı Charlie’ye deliler gibi âşık olmuştu. Oona’nın annesi evlenme isteklerini anlayışla karşılasa da babaları evlenmelerine karşı çıktı. 16 Haziran 1943 tarihinde, Oona on sekiz yaşına bastığında evlendiler. Charlie Oona ile mutluluğu yakalamıştı. Oona ile geçirdiği her gününde bulutların üzerindeydi... Sekiz çocuklarının ilki Geraldine, 1 Ağustos 1944’te doğdu.

“Oona’yı tanıdıkça onun espri yeteneği ve hoşgörüsü beni şaşkına çeviriyordu. Olayları her zaman karşısındaki kişinin görüş açısından değerlendirmeyi başarıyordu. Bundan ve daha birçok nedenden ötürü ona âşık oldum.”

– Charlie Chaplin

Aşk insana dayanma gücü verir, engellere göğüs germe gücü verir. Karanlıkların içinde bile güneşi kalbinizde hissettirir. Aşkın büyüsü sanatçıya ilham verir, yaratma gücü verir. Zorluklarla geçen günlerinin ardından aşk ona ilaç gibi gelmişti. Tüm yaraları şifa buluyordu.

“Zaman en iyi yazardır.

Her zaman mükemmel sonu yazar.”

– Charlie Chaplin

Yeni filmi Mösyö Verdoux da hızla bitmişti. Bu filminde ilk defa Charlie’yi karakteri Serseri Şarlo olarak değil, kara komedinin dramla bütünleşen dokusu ile farklı bir karakterle izleyecekti seyirciler. İlk gösterimini yaptığı yakın arkadaşları dakikalarca ayakta alkışladılar Charlie’yi.

Mösyö Verdoux filmi de bir kara mizahtı ve birçok toplumsal eleştiriye yer veriyordu. 1929’da başlayan Büyük Buhran dönemi yıllarca sürmüş, İkinci Dünya Savaşı’nın da en büyük nedenlerinden biri olmuştu. Kriz, dünya çapında 50 milyondan fazla işsiz yaratmıştı. Charlie’nin hikâyesindeki baş kahraman Henri Verdoux da 35 yıldır banka memuru olarak çalışan, işlerini mümkün mertebe titizlikle halleden biridir. Ancak ekonomik kriz nedeniyle işsiz kalır. Sıra dışı olaylar da böyle başlar. Dürüst ve iyi kalpli adamın bakması gereken sakat bir karısı ve kendisine muhtaç bir çocuğu vardır. Karıncayı bile incitmeyen, naif, iyiliğe inanan bir adam, yaşanan dönemin dünyasında hayatta kalmak ve ona ihtiyacı olan ailesine bakmanın bir yolunu bulmak zorundadır. Charlie’nin “erdem ve kötülüğün paradoksu” olarak isimlendirdiği Henri, para kazanabilmek için cinayet işlemeye başlar.

Filmin çıkış kaynağı, Henri Désiré Landru adlı gerçek bir seri katilin hikâyesinden esinlenen Orson Welles’ti. Welles elindeki senaryo ile bir film çekmeyi planlayıp başrolü Charlie’ye teklif etmişti fakat daha önce kendi yönetmediği uzun metrajlı filmde rol almadığı için Charlie senaryoyu Welles’ten satın alarak, üzerinde değişiklik yapıp son haline getirmişti.

Mösyö Verdoux filminde Charlie, kapitalist dünyanın yoksul insanlığa ettiği zorbalığı farklı ve vurucu bir dille anlatmak istedi. Senaryoyu tanımlarken de “şeytani bir hiciv ve kara mizah” ifadelerini kullandı. Ona göre bu yapım en önemli işlerinden biri olsa da sistem eleştirisinden dolayı ciddi tepkilere maruz kaldı. Sansür kurulu tarafından “devletin ve toplumun çıkarlarını yok etmek” ile suçlanınca, “Ne devlet ne de toplum kusursuz olmadığına göre, onları eleştirmek cinayet değildir!” diyerek kendini savundu.

Sansür kurulunun tepkileri üzerine birkaç küçük düzenleme yaptıktan sonra kurul tarafından onay almışlardı ama Charlie’nin içine kurt düşmüştü. Başlangıçta filmin yasaklanmasını isteyen bu kurul ne olmuştu da fikirlerini değiştirip izni vermişti?

Tarih 12 Nisan 1947’yi gösteriyordu. Filmin basın toplantısının düzenlendiği salon ağzına kadar dolup taşmıştı. Bütün koltuklar doluydu. O kadar ki insanlar kapı ağızlarında ve balkonu çevreleyen sandalyelerde oturuyordu. Bütün büyük gazete ve dergilerin muhabirleri oradaydı. Charlie sahneye çıktı, herkesi selamladı ve ilk soru geldi: “Komünist misin?” Charlie “Hayır!” cevabını verdikten hemen sonra “Neden Amerikan vatandaşı olmadın!” gibi sorular art arda oldukça sert geliyor, basın onu zorluyordu. Charlie, “Vatandaşlığımı değiştirmek için herhangi bir neden göremiyorum. Ben kendimi dünya vatandaşı olarak görüyorum” diye cevap verdikten sonra gelen soruların sertliği de giderek arttı. Basın Charlie’nin Amerikan vatandaşı olmayışına büyük tepki gösteriyordu. Charlie’den istedikleri vatandaşlığını değiştirip askere gitmesiydi. Filmi altı hafta boyunca çok iyi iş çıkarsa da gazeteler onu itibarsızlaştırmak için ellerinden geleni yapıyorlardı. Dönemin paranoyak ve tutucu siyasi ortamında onu açık bir hedef haline getiriyorlardı. Bu onların başarılı bir sanatçıyı yok edemediklerinde izledikleri bir taktikti...

“Bu yabancı, ülkemizden atalım!”

“Chaplin bu ülkede gereğinden fazla kaldı!”

“Chaplin bir nankör ve komünist sempatizanıdır!”

“Chaplin’i Rusya’ya gönderelim!”

Filmden replikler:

Henri Verdoux, idam edilmeden önce kendini savunmak üzere mahkemenin karşısına son defa çıkar ve Birleşik Devletler yönetimini daha da rahatsız eden o repliklerini söyler:

“Bu dünya toplu katliamlar için silah imal etmiyor mu? Onlar da masum kadınları ve küçük çocukları öldürmüyorlar mı? Üstelik çok bilimsel çalışıyorlar. Bir seri katil olarak ben, onların yanında acemi kalırım. Ne var ki sinirlerime hâkim olmak istiyorum, zira kısa bir süre sonra başımı kaybedeceğim. Yine de bu dünyadan ayrılmadan önce, şunu söylemeliyim. Hepinizle çok yakında görüşeceğiz.”

Henri Verdoux idam edilmeden önce peder ile arasında geçen diyaloglar:

Peder: Ruhunun Tanrı ile barışık olması için geldim.

Henri Verdoux: Tanrı ile bir sorunum yok! Benim sorunum insanlarla...

Peder: Tanrı ruhuna huzur versin oğlum.

Henri Verdoux: Neden vermesin ki? Zaten ona ait öyle değil mi?

Amerika Birleşik Devletleri’nde, adını Senatör Joseph McCarthy’den alan McCarthycilik; antikomünist kuşkuculuğunu, Amerikan düşmanlığını belirtiyordu. İçinde Charlie’nin de bulunduğu birçok insan türlü sebeplerle komünist ya da komünist duygudaşı olmakla suçlanıyor, özel ve devlet kurumlarınca saldırgan soruşturmalarla karşı karşıya kalıyorlardı. Sol düşüncelere ya da sol düşüncelere yakın biri ile arkadaşlık etmek, hatta onları anlayışla karşılamak dahi vatan hainliği olarak adlandırılıyordu. Charlie de aktör Paul Robeson ve yazar Bertold Brecht’le yakın arkadaştı ve düşünceleri yüzünden onlara sırt dönecek biri değildi. Her şeyden önce düşüncelerinden korkacak ya da siyasal ortam yüzünden inandığı fikirlerden vazgeçecek biri değildi.

Dünyanın çıldırmış olması onun da dengesini bozuyordu ve böyle zamanlarda kendini işine veriyor; söylemek istediklerini senaryosuna aktarıyordu. Böylece bir kez daha otobiyografik yanı ağır basan filmini çekmeye başladı. Çekimler sırasında Charlie 53 yaşına merdiven dayamıştı.

“Benim en büyük destekçim hep –gerçekten var olabildiğim yer olan– işim olmuştur.”

– Charlie Chaplin

Sahne Işıkları (Limelight), yaşlanmak üzere olan bir müzikhol yöneticisinin hikâyesidir. Geçen zaman içinde unutulmuş ve gözden düşmüş seçkin bir komedyeni canlandırıyordu Charlie bu defasında. Bir gün tesadüfen aldığı gaz kokusu ile Terry’nin gazı açarak intihar ettiğini fark eder ve onu kurtarır. Terry umutsuzluk içinde olan bir balerindir; sanatını icra edemediği için hayattan göçmeyi tercih etmiştir. Histeri krizleri geçirip, yürüyemediği için yatağa mahkûm kalsa da Charlie, Calvero rolü ile onu iyileştirmeye çalışır. Duygusal bir komedi niteliğindeki bu filmde çocukluğunda müzikhollerle ilgili öğrendiği her şeyi kullanıyordu. Annesinin geçirdiği krizlerin etkileri de Terry rolünde can buluyordu. Calvero tecrübesi ve bilgeliği ile Terry’nin rahatsızlığının psikolojik olduğunu bilir ve onu motive ederek ayağa kaldırır. Bununla da kalmaz Terry sahnelere geri döner ve dönerken de Calvero’yu yanında sürükler. Calvero da tekrar sahnededir. Calvero sahnede oyununu sergilerken kalp krizi geçirir ama son anına kadar rolünden çıkmaz. Oyunun sonunda ise hayata gözlerini yumar.

Film birçok açıdan içinde hüznü barındırır. Charlie sanatına olan iflah olmaz tutkusunu gözler önüne seriyor; sanatı için öleceğini söylüyordu. Yaşadığı her ne varsa oyununu sergilemesine, senaryosunu yazmasına engel olamamıştı. Bu filmi aynı zamanda kariyeri için de bir dönüm noktasıydı; bu bir dram filmiydi ve bu konuda da ne kadar başarılı olduğu açıktı...

Filmde oğlu Sydney Chaplin’in yanı sıra ünlü komedyen Buster Keaton da oynuyordu. Sessiz sinemanın iki ünlü ismi Buster Keaton ve Charlie Chaplin bir aradaydı. Sinemaya sesin gelmesi ile sinemayı bırakan Buster Keaton’ın hayranları da ilk defa bu film ile onun sesini duymuş oldular.

Filmin hazırlanması on sekiz ayı buldu ve müziklerini Charlie besteledi. On iki dakikalık bale müziğini zihninde beliren dans sahneleri ile yazdı. Sahne Işıkları filmi 1952 yılında gösterime girse de 1973 yılında en iyi müzik dalında Charlie’ye Oscar’ı getirdi.

“Hüküm vermek kolaydır anlamaksa zor. Bence sanat varsa daha derin bir kavrayış sağlamak için vardır. İzleyicileri zihinleriyle değil, duyguları kanalıyla bu kavrayışa doğru yönlendirirsiniz. Onlara hakiki bir eğlenceyi böyle sunarsınız.”

– Charlie Chaplin

Limelight repliklerinden:

Teressa: “Ama tiyatroyu sevmediğini söylüyordun?”

Calvero: “Kan görmeye de dayanamıyorum ancak damarlarımda var.”

Sahne Işıkları filminin ön gösterimi için Charlie Londra’ya gitmeye karar verdi. O sıralarda Oona çocuklarının basından ve yaşanan olaylardan etkilenmesini istemiyordu. Onları Hollywood’un etkisinden uzaklaştırmak için çocukları Avrupa’da okutmayı düşünüyordu.

Charlie, Amerika vizesinin yenilenmesi için göçmen bürosuna iki defa başvurdu ama ikisinde de cevap alamadı. Bunun üzerine Washington’a bir mektup yazdı. Mektupta giriş vizesini yenileseler de yenilemeseler de Avrupa’ya gideceğini söylüyordu. Bunun üzerine yetkililer; evlerine gelerek konuşmak istediklerini ilettiler. Bu bir soruşturma olacaktı...

Dört kişi yanlarında kayıt cihazı ve hayli kabarık bir dosya ile geldiler. Sorgulaması üç saat sürdü. Hangi ırktan geldiğinden özel yaşamına kadar birçok soru soruyorlardı. Konuşma ne kadar sürerse sürsün, ne kadar zorlanırsa zorlansın söyletmek istediklerinin farkındaydı. Asla herhangi bir ırktan ya da komünistlerden nefret ettiğini söylemedi. Vizesi altı aylığına yenilenmişti ama Charlie’nin içindeki bir his ona tüm işlerini bitirip devrederek bir daha gelmeyecekmiş gibi yapmasını söylüyordu. İyi ki de o hissi dinlemişti. Çünkü gemisi Amerika’dan ayrıldıktan iki gün sonra Amerika Birleşik Devletleri Başsavcısı, Charlie’nin bir daha Amerika’ya girmesinin yasak olduğunu ilan etti...

“Ben Charlie Chaplin, anlaşılan büyük bir suç işledim: Vatan sevgimin ya da dünya görüşümün sınır tanımadığını söyledim. Sınır tanımamam politika için olduğu kadar, sinema için de geçerlidir.”

“Kötümser ya da insan sevmez değilim

ama bazı günler insanlarla temas kurmak

beni fiziksel anlamda hasta ediyor.

Böyle zaman ve dönemlerde romantikler arasında dünya-bezginliği bilinen takıntıdan mustarip oluyorum. Sonra da kendimi hayata tamamen yabancı hissediyorum. Yanlış gezegende.

Bu benim doğuştan gelen espri anlayışımdan, koşulların beni yaratmaya zorladığı karakterden duyduğum nefretten, maddenin irademe dayattığı sınırların yol açtığı ruhsal tatminsizlikten kaynaklanan bir tepkidir.

Tek kurtuluş, yalnızlık. O zaman da hayal dünyası en büyük gerçeklik; gerçek dünya ise bir yanılsama oluyor. Kütüphaneme gidiyor ve büyük somut düşünürlerle yaşıyorum: Spinoza, Schopenhauer, Nietzsche ve Walter Pater.”

– Charlie Chaplin18

18 Charlie Chaplin: Interviews, Kevin j. Hayes / Türkçesi: Hira Doğru-Ahmet Ergenç / Agora Kitaplığı, 2009.1

-XIII-

“Gün sonunda yapmadıklarınla değil,

yaptıklarınla yargılanırsın.”

– Charlie Chaplin

Londra’ya son gelişinin üzerinden yirmi yıl geçmişti. Çocukları ve Oona ile İngiltere’nin doğa güzelliklerini izlerken aklından geçenler ailesinin bu toprakları sevip sevmeyeceğiydi. Otellerine yerleştikten sonra gemi yolculuğunun yorgunluğunu atmak için Thames Nehri’ne karşı bir süre oturdular. Amerika’nın yaptığı açıklama dünya gündemine bomba gibi düşmüştü ve yol boyu onlarca telgraf almıştı. Herkes ondan açıklama bekliyordu...

O ise sadece biraz durdu. Çocukluğunun geçtiği kentte şimdi çocukları, âşık olduğu karısı ile Waterloo Köprüsü’nü izleyip ağaçların görkemini seyrediyordu. O gün ilk defa Oona’nın saçlarında beyaz birkaç tel gördü. Evlendiklerinden beri o kadar çok savaş vermişlerdi ki beraber...

Eski yaşamını göstermek üzere Kennington Parkı’nın çevresindeki sokaklara ve eski evlerinin oraya gittiler. 63 yaşındaki Charlie bir kez daha sokaklardaki çocukluğuna gülümsüyordu...

Tüm varlıkları Amerika’da olduğu için Oona son kalan işleri yapmak üzere kısa bir süre için Beverly Hills’e geri döndü. FBI onlar yokken yardımcılarını iki defa sorguya çekmiş ve haklarında olumsuz bir bilgi elde etmeye çalışmıştı. Chaplin adına leke sürecek veri arıyorlardı. Bunun için eski eşi Lita Gray’i bile sorgulamışlardı ama o hakkında tek kötü bir laf etmemişti.

Yaşanan olaylar kalbini yaralıyordu. Yıllarca yaşadığı topraklar, güldürdüğü insanlar şimdi ondan nefret ediyorlardı. Yapılan pek çok ayrıntılı soruşmaya rağmen hakkında ortaya atılanların hiçbiri kanıtlanamadı. O söylediği her şeyde haklıydı ama hükümet baskılarına devam ediyordu. Bunun üzerine Charlie Amerikan Konsolosluğu’na giderek onlara giriş vizesini geri verdi ve bir daha dönmeyeceğini açıkladı. Oona da Amerikan vatandaşlığından çıktı. Böylece bir yeni sayfa daha açıldı hayatlarında...

Sahne Işıkları’nın galası bir yardım kuruluşunun yararına düzenlendi. Galaya ünlü isimler de katıldı. Bunlardan biri Kraliçe Elizabeth’in kardeşi Prenses Margaret’tı. İzleyenler filmin büyüsüne daha ilk dakikadan kapılmışlardı ve soluksuz izlediler. Son sahnede birçok kişi gözyaşlarını tutamamıştı.

Amerika onu boykot ediyor ve eleştirmeye devam ediyordu ama filmi bir kez daha halk tarafından çok sevildi ve sahiplenildi. Ve her şeye rağmen diğer tüm filmlerinden de daha fazla kazanç sağladı.

“İnsanın bir filmin ilk gösterimini beklemesi, bir idamın infazını beklemeye benziyor. Depresyon. En lanet olası günler ki bu yaşta günlerin geçmesini asla dilemek istemiyorum. Her saniyeyi yaşamak istiyorum. Elli küsur yıldır bu işteyim ve... Bunu iyi becerdiğim defalarca kanıtlandı, ama yine de hep kuşkularla kıvranırsınız.”

– Charlie Chaplin, 10 Mart 1967,

Richard Meryman

Artık bambaşka bir hayatları vardı. Paris’te zafer kazanmış kahramanlar gibi karşılandılar. Dönemin Fransa Cumhurbaşkanı Vincent Auriol Charlie ve ailesini Élysée Sarayı’na yemeğe davet etti. Ardından Fransız Hükümeti, Türkçesi Şeref Nişanı anlamına gelen Legion d’Honneur Nişanı’nı Charlie’ye takdim etti. Roma’ya gitmek için Paris’ten ayrılmadan önce Jean-Paul Sartre ile Picasso’nun Charlie ile tanışmak istediği haberi gelince bir gece beraber yemek yediler.

Paris ve Roma’daki galalardan sonra ev aramaya başladılar. Oona beşinci çocuklarına hamileydi ve ellerini çabuk tutmaları gerekiyordu. Amerika onu reddedebilirdi fakat en büyük aşkı Oona, beş çocuğu; Geraldine, Michael, Josephine, Victoria, Eugene ve dünya onun yanındaydı...

1953 yılında İsviçre-Vevey’de Charlie’nin yaşamının sonuna dek yaşayacağı geniş bir arazinin içinde bulunan çok güzel bembeyaz bir eve yerleştiler. Üç katlı evin balkonları yemyeşil, geniş bir bahçeye açılıyordu ve görkemli dağlarla göl manzarasını görüyorlardı. Bu evde üç çocukları daha oldu. Artık mutluluğun ne anlama geldiğini çok iyi biliyordu. Oona’ya duyduğu aşk o kadar büyüktü ki bunu kalbinin içinde her hissettiğinde boğazı düğümleniyordu.

“Hayatı mikroskop altına alsak,

çok korkutucu, ürkünç bir şey görürsünüz. Bu yüzden aşka dalarız. Aşk ruhsallığı besler. Bir çeşit vecit halidir. Hayatın taşıdığı potansiyellerdir, neler yapabileceğimizi gösterir, güzel bir şeydir, harika bir gizemdir.”

– Charlie Chaplin

Kardeşi, ortağı, menajeri, işletme müdürü biricik Sydney de bir süre sonra onun yanına taşındı ve komşu oldular. Zorluklarla ve mücadeleyle geçen günlerin, büyük başarıların, üzüntülerin ve mahkemelerin sonunda Charlie, altın bir döneme girmiş gibiydi. Eskisi gibi güçlü değildi ama hâlâ çalışıyor, senaryolar yazmaya devam ediyordu.

“Çalışmak yaşamak demektir

ve ben yaşamayı seviyorum.”

– Charlie Chaplin

Kendisinin rol aldığı son film olan New York’ta Bir Kral 1957 yılında beyazperdede gösterime girdi. Bu filmine damga vuran ise henüz on dört yaşındaki oğlu Michael Chaplin’in yeteneği oldu. İzleyeni kendisine mıhlayan performansı ile herkesi büyülemişti. Film, ülkesinde ihtilalle devrildikten sonra New York’a gelen bir kralın maceralarını konu alır. Bölümlerden birisinde kral bir okulu ziyaret eder ve öğrencilerden birinin Karl Marx okuduğunu görerek onunla sohbete başlar. Öğrenciyi canlandıran oğludur ve kullandığı dil ile krala fikirlerini açıklamakta ve hatta kralı katiyen konuşturmamaktadır. Bu diyaloglar sırasında Charlie, özellikle dönemin Amerika’sında yaşadığı zorluklara da atıfta bulunur. McCarthycilik yaklaşımına, Birleşik Devletler siyasetinin ve toplumunun diğer bazı yönlerine hicivsel bir bakış sunar. Bu nedenle 1972 yılına kadar Amerika Birleşik Devletleri’nde gösterime girmedi. O dönemin politik iklimini ele alsa da, filmde kullandığı replikler ile hiciv yorumu zamansızdır. Gösterildiği ülkelerde ve özellikle Avrupa’da büyük bir başarı elde etti.

Gri-mavi gözleri ve beyazlamış saçları ile emekliliğe ayrılmayı hiç düşünmedi. Ve son filmi olan Hong-Konglu Kontes filminin senaryosunu yazdı ve yönetti. Bu defa o sadece kameranın arkasındaydı. Filmde Sophia Loren, Marlon Brando ve Sydney Chaplin rol aldılar. Chaplin tarafından yazılan ve Petula Clark tarafından seslendirilen filmin şarkısı “This Is My Song” dünya çapında bir başarı elde ederek müzik listelerinde ilk sıralara yerleşti.

“Benim filmlerim siyasi değildir.

Sadece insanları güldürmeye can atıyorum. Film bir yergidir, bir palyaço hicvetmelidir; hicvetmediğim bir tek film bile yapmadım. Bu benim en isyankâr filmim.

Hakkında konuşup durdukları

bu ölmekte olan uygarlığın

parçası olmayı reddediyorum.”

– Charlie Chaplin

Emeklerinin karşılığını alıyor, dünyanın her yerinden ilgi ve ödüller yağıyordu.

1962 yılında, Oxford ve Durham üniversitelerinden onur diploması aldı.

1971 yılında Paris ona, “Büyük Vermeil Madalyası”nı verdi. Venedik Film Festivali Aslan Ödülü’nü aldı ve bir ödül daha geliyordu...

Amerika’da süregelen McCarthycilik kanıtlarının da sahte çıkması sonucunda, 1954 yılında tüm itibarlarını yeniden kazandılar. Amerika halkı artık daha özgürdü ve Charlie’yi geri istiyordu. 1964 yılında Charlie yayımladığı otobiyografisinde Amerika ile olan ilişkilerini birinci ağızdan anlatmıştı. Halk ve hükümet yitirdiği itibarını ona geri vermek, özür dilemek istiyordu.

“Ünlüler Yürüyüşü” listesinden adını çıkaran Los Angeles, yeniden ekledi. New York kenti yaşamına entelektüel ve kültürel katkılardan dolayı verilen ödül olan Handel Madalyası 1972 yılında Charlie’ye verildi. Bir ödül daha geliyordu...

Sinema ve seyircileri için pek çok şey yapmış olan bu büyük komedyen, uzun süre evi olmuş olan ve ona çok şey katan ülkeye Oscar Onur Ödülü’nü almak için çağrılıyordu.

Sinema Sanatları ve Bilimleri Akademisi tarafından yılda bir kez verilen, Akademi Ödülleri veya popüler adıyla Oscar Ödülleri, sinema dünyasında uluslararası bir başarı göstergesi olarak kabul ediliyordu ve 1972 yılında, “bu yüzyılın sanat formu olarak sinemaya yaptığı tarifsiz ve hesaplanamaz katkıdan dolayı” Onur Ödülü Charlie Chaplin’e verilecekti...

Ve Charlie gururla Amerika’ya ödülünü almaya gitti, tabii bu sefer uçakla...

Kelimenin tam anlamıyla film gibi bir ömür yaşamıştı. Çocukluğu, yoksulluğu, hastalıkları, Amerika’ya gelişi, yükselişi, tanınışı, iftiralara uğrayışı, mahkemeleri, sürgün edilişi, evlilikleri, çocukları... Fırtınalı denizi artık dingindi... Heyecanla yerinde otururken yaşının verdiği zorluklara rağmen dimdik durarak sahneye çıktı. Salon ağzına kadar doluydu. Salonda bulunanlar da, televizyondan izleyenler de tarihe tanıklık ediyor olmanın heyecanı içindeydiler. Seyirciler tam 12 dakika boyunca sürecek alkışlarına başladılar, hepsi ayaktaydı, hepsi Charlie’ye hayranlıkla bakıyordu...

Alkış sesleri arasında yankılanan “Bravo!” sesleri, onun gururlu naif gülüşü, ağlamak üzere titreyen dudakları, arada konuşmak isteyişi ama boğazında düğümlenen kelimeleri ve kendini toparlamaya çalışması... Charlie bir kez daha sahnedeydi, tek kelime etmiyordu ama milyonlara gururunu, tarifsiz mutluluğunu yüreklerinde hissettiriyordu. Yaşadığı onca acıya, çabaya, gözyaşlarına değen bir ömür yaşadığını o gün orada gözleriyle anlatıyordu onu izleyenlere. Melon şapkasını ve bastonunu sahnenin arkasından getirip ona verdikleri anda yüzüne yayılan o çocuksu sevinç, o en yakın arkadaşa sarılır gibi bastonunu tutuşu, şapkasını giymek isteyişi ve bir an olsun kesilmeyen alkışlar... Oscar tarihinde bir daha böyle bir an yaşanmayacaktı...

Mikrofona yaklaştığı zaman tüm alçakgönüllülüğü ile “Çok teşekkür ederim. Bu benim için duygusal bir an ve kelimeler çok anlamsız, çok zayıf görünüyor. Sadece beni buraya davet etmenizden duyduğum şeref için teşekkür edebilirim. Ve harikasınız, tatlı insanlar. Teşekkür ederim...” der Chaplin.

Tam bir sene sonra 1973 yılında Charlie’nin ikinci Oscar’ı En İyi Film Müziği Dalı’nda Sahne Işıkları filmine verildi.

İngiltere’nin soğuğunda, üzerinde annesinin tiyatro kostümünden dikilmiş kırmızı paltosuyla, yine annesinin topuklu ayakkabılarının topukları kesildikten sonra yapılmış eğri büğrü ayakkabılarıyla sokaklarda yiyecek bir şeyler arayan küçük yoksul çocuk Charlie; 1975 yılında, seksen altı yaşına basmadan, Kraliçe II. Elizabeth tarafından “Sir” unvanıyla onurlandırıldı. Artık o, Sir Charles Spencer Chaplin’di...

“Ruhun nihai hareketleri sözsüzdür,

hayvanidir, debdebelidir ya da karşılaştırılamaz

bir güzelliktedir.”

– Charlie Chaplin

Charlie’nin bir de misafiri vardı: Ara Güler... Tuhaf Dergi’nin 2017 Haziran sayısındaki röportajında Charlie Chaplin’in neden fotoğrafını çekemediğine değiniyordu:

“Kapısında üç gün bekledim. Röportaj vermedi. Sonunda karısı acıyıp yemek verdi bana. Pire gibi bir herifti Chaplin. Çok cevvaldi. Felçli olduğu için fotoğraf çektirmek istemedi. Yanlış zamanda gitmiştim yanına. Kimsenin onu öyle görmesini istemiyordu.”

“Gülüşlerim acılarımı örtmeye

çalışan ağır işçilerdir.”

– Charlie Chaplin

“Hayat, çocukluğumda yaşadığım bir olaya benziyor. Bu hayatımdaki en trajik olaydır. Yaşamım boyunca o anı hatırladığımda yeniden gözyaşlarına boğuluyorum. Çocukluğumun bir kısmı Londra yetimhanesinde geçti. Bir sefer Noel geldiğinde büyük bir masa açıldı ve üzerine çeşitli hediyeler kondu. Teneke saatler, şeker torbaları, boyama kitapları gibi. Ben o Noel’de 7 yaşındaydım ve kuyrukta sıranın bana gelmesini beklerken ve gitgide hediyelerin olduğu masaya yaklaşırken, gözüme dolgun, kırmızı bir elma kestirdim. Elmaya yaklaştıkça gözlerim ve midem gitgide büyüyordu. Kuyruk ilerleyip ben beşinci sıraya geldiğimde görevlilerden biri üzerime atıldı ve beni sıradan çıkardı. Acımasız sözler söyleyerek beni odama götürdü. ‘Bu yıl sana Noel hediyesi yok Charlie, diğer çocuklara korsan hikâyeleri anlatıp, uyutmuyorsun!’ Bu kırmızı mutluluk elmasına elimi uzatıp tutacak kadar yakın olduğumu hissettiğimde, görünmez bir el beni tutup uzağa sürüklüyor.”

Charlie Chaplin, 192019

Yetimhanedeki günlerini hatırlattığı için Noel’leri oldum olası sevmezdi ama Oona ile evlendiğinden beri fikri değişmeye başlamıştı. 1977 yılının Noel günü ise gelip çatmıştı... Ev neşeli kahkahalarla çınlıyordu. Charlie altın çağını yaşıyordu. Evde çocukları, torunları hepsi bir aradaydı. Mutlulukla balkonundan güneşin batışını izlerken uzaktaki göle ve karlı dağlara baktı. Görkemli manzara ona huzur veriyordu. Çocuklar heyecanla hediyelerini bekliyordu; pırıltılı Noel ağacının altındaki hediyeler merakla açıldı. Oona ve Charlie yemek masasının başında birbirlerinin gözlerinin içine aşkla bakıp mutlulukla sarıldılar. Charlie evindeki neşe dolu sesleri dinleyerek odasına doğru ilerledi. Seksen sekiz yaşındaki Şarlo, ona “İyi Noel’ler!” demek için gelen ölümle tanıştı.

Dünyaya gülümsemeyi öğreten adam, bir Noel gecesi derin bir rüyaya dalarak bu hayatına veda etti...

“Zamanın ve koşulların benden yana tavır aldıklarının bilincindeyim. Dünya beni şımarttı, sevdi ve nefret etti. Evet, dünya bana tüm iyiliklerini, çok az da kötülüklerini sundu.

Başıma gelen kötü olaylar ne olursa olsun, talihin ve talihsizliğin gökyüzünde serserice dolaşan bulutlar gibi insanı gelişigüzel zamanlarda yakaladığına inanıyorum. Bunu bildiğim için kötü olaylar karşısında hiçbir zaman çok fazla dehşete kapılmıyor, iyi olaylar karşısında da hafif bir şaşkınlık duyuyorum.”

– Charlie Chaplin

Ölümünden sonra da rahat bırakılmadı... Henüz üç ay geçmişti ki; 1 Mart 1978’de naaşı küçük bir grup tarafından fidye istenmek üzere kaçırıldı. Oona, fidyecilere talep ettikleri 600.000 doları ödemeyi reddetti. Polis her yerde naaşını aramaya başlamıştı. 11 hafta sonra Cenevre Gölü’nde 1,8 metre suyun altından çıkartılıp tekrar mezarına defnedildi.

1981 yılında keşfedilen bir gezegene efsane yönetmen Charlie Chaplin anısına “3623 Chaplin” adı verildi.

Charlie’nin büyük aşkı Oona O’neil ise onun ölümünden sonra alkole ağırlık verdi ve 66 yaşında, sevgilisine kavuşmak üzere dünyadan ayrıldı.

Davranış ve düşünce şekillerimiz kendimize özgüdür. Kimimiz içinde olduğu koşullara fazlasıyla uygun davranır, kimimiz ise koşullar ne olursa olsun kendi bildiğini okur. Kimimiz içinden gelen sezgi ve dürtülere karşı koyamaz, kimimiz ise içinden gelen sesi hiç duymaz. Bu özellikleri bilmek doğru karar almamızı garantilemez ama sahiplenebileceğimiz kararlar verebilmemizi sağlar.

Charlie, hayallerini ve yaratıcılığını sezgisel boyutta düşünüp maddesel bir boyutta dünyalara anlatarak çığır açan bir komedyen, senarist, bestekâr ve yönetmendi.

Onun filmleri sinema tarihinde her zaman güncelliğini koruyarak nesilleri büyütmeye devam ediyor.

Dünyanın problemleri hiç değişmediği gibi, senin yadsınamaz büyüklüğün de hiç değişmedi Charlie...

SON

19 Charlie Chaplin: Interviews, Kevin j. Hayes / Türkçesi: Hira Doğru-Ahmet Ergenç / Agora Kitaplığı, 2009.1

Yazar Hakkında

Dilara Duman, eğitmen, yazar ve masal anlatıcısı. 4 Aralık 1988 tarihinde İzmir’de dünyaya geldi. İzmir Türk Koleji’nden mezun olduktan sonra İzmir Ekonomi Üniversitesi Uluslararası İlişkiler ve Avrupa Birliği bölümüne başladı. İçerisindeki öğrenme, yeni yerler keşfetme duygusu ile Ukrayna Odessa Mechnikov Üniversitesi’ne geçiş yaparak Uluslararası İlişkiler ve Ekonomi bölümünden mezun oldu. Ortaokul yıllarında İzmir Karşıyaka Belediyesi’nde tiyatro eğitimi alarak sahne aldı. Küçük yaştan beri masallar anlatan, öyküler yazan anlatan Dilara Duman, lise hayatı boyunca öykü ve roman yarışmalarına katılarak derecelendirildi ve ödül aldı.

2014 yılında Uluslararası Eğitmen olarak başladığı kurumsal hayatına Türkiye’nin ve dünyanın pek çok yerinde eğitimler ve seminerler vererek devam ediyor. Duygusal Zekâ, Stres Yönetimi & Farkındalık, Takım Çalışması, Duygusal Dayanıklılık, Eğiticinin Eğitimi, Etkili İletişim Becerileri eğitimleri düzenlediği eğitimler arasında.

Eğitime her zaman önem veren Dilara Duman, öğrenim hayatına İstanbul Üniversitesi “Çocuk Gelişimi” bölümünde birinci sınıf öğrencisi olarak devam etmektedir.

İnsan ruhunun derinliklerini merak eden Dilara, 2015 yılında başladığı İnsana Güven Akademisi’nde beden-zihin-ruh üçlemesinde üç yıl boyunca eğitimler aldı. Acıbadem Üniversitesi Sürekli Eğitim ve Gelişim Merkezi tarafından da sertifikalandırıldı.

2018 yılında Ademer Eğitim Kurumları ve Brüksel Başkent Üniversitesi’nin birlikte yönettiği “Masal Terapisi” eğitimini başarıyla tamamlayarak sertifikasını aldı.

Yazarın ilk kitabı 2018 yılının Ocak ayında Genç Destek Yayınları’ndan yayımlanan Renklerin Yolunda isimli masal kitabıdır.

İkinci kitabı olan Farkında mısın Büyüyoruz Kasım 2018’de Destek Yayınları’ndan yayımlanmıştır.

Dilara Duman, dilden dile elden ele dolaşacak kitapların, masalların, ilham veren öykülerin bambaşka bir dünya yaratacağına inanıyor.

Katkı sağladığı eserler:

İyiliğin Bilim Hali, Metin Hara

İyiliğin Hareket Hali, Metin Hara